I.

PRELIMINARI[nota 1]

Logica psicologica e logica speculativa.

La logica che ci proviamo a delineare rapidamente in queste pagine, è intesa come scienza filosofica. Perciò nel dibattito, ora assai vivace se la logica debba considerarsi e trattarsi come scienza psicologica o come scienza speculativa, noi teniamo, com'è chiaro, per la seconda delle due vedute. La psicologia è descrittiva e classificatoria empirica, e non è in grado di dirci nulla sulla vera natura delle funzioni spirituali: laddove scopo della logica è appunto cercare in che propriamente consista il pensiero, che si dice logico, intellettivo o razionale, quale sia la sua natura e modo di operare. E non solo la psicologia non può prendere il luogo della indagine speculativa, ma non può neppure porgerle aiuto o servirle di complemento: perchè è da reputare errore grossolano quello di coloro che assegnano alla psicologia il compito di ritrarre la genesi del fatto logico ossia il formarsi del pensiero, e alla logica l'altro compito, di ritrarne la natura: la natura di un fatto è la sua genesi, come la genesi di un fatto è la sua natura: i due vocaboli derivano, certamente, l'uno dal greco e l'altro dal latino, ma filosoficamente designano entrambi il medesimo problema; problema, che, se appartiene alla logica, non può appartenere, insieme, alla psicologia. Chi, per sfuggire a siffatta difficoltà, si fa a distinguere una genesi psicologica e una genesi logica, come due problemi diversi e disparati, l'uno dei quali non abbia relazione con l'altro, dovrebbe appunto spiegare come mai un medesimo fatto o una medesima funzione possa avere due diverse genesi e due diverse nature: il che, se ci si riflette, riesce alquanto inestricabile. Ma, in realtà, ciò che è diverso e disparato è la psicologia rispetto alla logica o alla speculazione in genere: questa, ricerca della verità intima: l'altra, mera elaborazione estrinseca ed empirica; in modo che l'una si sforza di comprendere, l'altra rinunzia a comprendere, paga dell'accumular fatti particolari e disgregati. Questo carattere della psicologia non viene imitato, anzi vien ribadito, da quello che è il suo più importante principio direttivo, cioè dall'associazionismo. Che cosa è, in fondo, l'associazione, ‒ questo principio sincretico, che si formola in una serie di leggi svariate, ‒ se non appunto l'implicita confessione della molteplicità dei legami che hanno tra loro i fatti spirituali, ora connessi pel loro comune fondamento logico, ora perchè costituiscono organismi immaginativi, ora per successione storica e così via? L'associazione non è dunque un principio di spiegazione, ma è, preso nel suo insieme, il complesso dei fatti da spiegare: e che si spiega solo col risalire alla filosofia, cioè sciogliendo quell'ammasso caotico e antisistematico di legami, e indagando la natura di ciascuno, e collocando ciascuno al suo posto nel sistema dello spirito. Lo stesso risultato darebbe l'esame critico di un altro principio della psicologia contemporanea, l'evoluzionismo: evoluzione di fatti non è spiegazione di fatti, ma è il fatto stesso, o, tutt'al più, l'indicazione di un problema, che aspetta di esser penetrato di luce intellettuale. Che vi sieno cervelli così fatti, che credono aver tutto compreso e spiegato quando innanzi alle complesse e intricate manifestazioni della vita umana han detto, a sè stessi ed agli altri, che quelle manifestazioni sono prodotto di associazione o di evoluzione, non deve far meraviglia: sono cervelli poco attivi, e perciò di facile contentatura, pei quali la risposta a una domanda consiste nella ripresentazione della domanda stessa sotto altra forma verbale, o mutata, semplicemente da proposizione interrogativa in affermativa. Naturalmente il nostro rifiuto del punto di vista psicologico nella trattazione della logica ha per suo presupposto determinato, che la psicologia venga intesa nel modo in cui noi l'abbiamo definita di sopra: la questione è di cosa, e non di parole. Quando invece con la parola psicologia s'intenda non una ricerca e scienza empirica, ma la ricerca e scienza profonda delle funzioni spirituali, e per psiche non già l'oscuro subietto posto dal naturalismo ma l'attività creatrice meditata dall'idealismo filosofico, non c'è più nulla da obiettare: la logica sarà, se così si vuole, scienza psicologica, perchè quella psicologia è filosofia. In questo caso, in questo uso di parole, ‒ raro, ma pur non senza esempii nella storia della terminologia filosofica, ‒ non si piglia partito, nell'antitesi enunciata, per la trattazione psicologica contro la speculativa, ma l'antitesi stessa cade e sparisce.

Logica formale e logica formalistica.

Come scienza speculativa, la logica è formale e non materiale: studia la forma e non la materia dei fatti logici. La materia non è altro se non ciò che individua i fatti, e distingue, per esempio, il pensiero a dal pensiero b, dal pensiero c, dal pensiero d, e così via: per la materia, una proposizione logica di scienza giuridica si distingue da una di etica, una legge economica da una legge estetica. Ma la logica, che non entra nei dibattiti delle varie discipline, ed ha per oggetto il pensiero in universale, qual che ne sia il contenuto, per ciò stesso prescinde dalla materia e contempla la forma. Questo, e non altro, è il senso filosofico della parola «forma», che è dunque sinonimo di universale. Ed è un senso che esclude, recisamente, l'altro, volgare, che fa consistere la logica in una certa bizzarra forma, che prescinderebbe dallo stesso pensiero e verità logica. Infatti, si ode asserire che alla logica non preme se i concetti, i giudizii, i ragionamenti, sui quali si fondano le sue indagini, sieno intrinsecamente veri o falsi; che un'affermazione può essere materialmente falsa e logicamente vera, e viceversa; che altro è una verità e altro la sua dimostrazione, e che una affermazione vera può essere dimostrata falsamente, e un'affermazione falsa, in modo formalmente corretto e vero. Ma la logica non può prescindere dalla verità dei concetti, dei giudizii, dei ragionamenti, per quanto prescinda da questi o quei concetti, giudizii e ragionamenti: non può prescindere da sè medesima, essendo suo oggetto il pensiero logico in universale, ma il pensiero vero e non il pensiero falso, non un inesistente pensiero a cui sia accidentale l'esser poi vero o falso. Un'affermazione logica ‒ per esempio, una qualsiasi proposizione di scienza ‒ non può esser vera formalmente e materialmente falsa, perchè, in concreto, la sua forma è inseparabile dalla sua materia. Una verità, di cui si dia una falsa dimostrazione, non è una verità, non potendosi scindere verità e ragion della verità, che son tutt'uno; nè è possibile dimostrare con logica correttezza ciò che è intrinsecamente falso e scorretto. Un formalismo di questa fatta o è confusione del pensiero logico col mero pensiero fantastico e verbale ‒ del pensiero, che investiga la verità logica, col discorso «che fila diritto», ed ha coerenza meramente estetica: ‒ o è uno strano miscuglio di forma verbale e forma logica, un ircocervo, che esamineremo a suo luogo. Anzi, conformemente ad una proposta che altra volta facemmo, noi riserberemo sin da ora alla logica. che esponiamo, il nome di formale, e chiameremo l'altra formalistica, aggettivo non privo di un certo senso peggiorativo, che è nelle nostre intenzioni.

Logica formale e logica materiale.

Ma come vi ha un concetto della logica della forma che noi, in forza della nostra logica formale, rifiutiamo, così per contrario vi ha un concetto della logica materiale col quale la logica formale non è in contrasto, perchè, se esso è fuori del suo campo ristretto, non è per altro suo nemico. Logica materiale può significare una logica in atto, una logica del pensiero in concreto; ed in questo caso essa non è scienza e confonde i varii dominii, mettendosi per la via che percorse fino in fondo quel vecchio trattatista di logica del secolo decimosesto, il quale pretendeva che una buona definizione dovesse produrre il fatto reale, e una definizione del riso, per esempio, fare scoppiare in riso, come appunto questa sua! Ma può significare anche ‒ ed è il senso che ha avuto talvolta nella filosofia moderna ‒ la ricerca delle supreme determinazioni dell'essere. In dottrina delle categorie, come già nel libro aristotelico delle categorie, e poi nella logica trascendentale del Kant, o nella logica metafisica hegeliana; e in tal caso non può essere in antitesi con la nostra formale, perchè tra le categorie dell'essere è anche il pensiero come logicità, e perciò la logica formale in senso stretto rientra, come sua parte, nell'altra, che si dice materiale: malamente, perchè è formale anch'essa, come ogni dottrina filosofica, e solo si distingue dalla nostra in quanto cerca di abbracciare tutte le forme, o la forma nel suo completo organismo.

Logica nome scienza di valori.

È stato detto che la logica sia scienza di valori e non già di fatti, e rappresenti non una fisica ma un'etica del pensiero, come del resto l'etica è stata chiamata più volte una logica della coscienza morale. Senza dubbio, il pensiero è un valore, perchè l'attività logica è attività spirituale, e ogni attività spirituale è valore, anzi valore non altro è che attività spirituale. I tempi più a noi prossimi, che si sono affannati con tanto zelo mal diretto a sconoscere e negare la lealtà dello spirito, hanno poi inventato una serie di espedienti da povertà vergognosa per riaffermare in qualche modo quella verità, di cui non potevano far di meno: e uno dei più fortunati di siffatti espedienti è stato appunto il concetto di «valore», che era lo spirito stesso, ma battezzato con altro nome, e riammesso nella sua propria casa non come signore, ma come ospite estraneo, sebbene riverito. Noi, accettando la considerazione della logica come scienza di valori, neghiamo la contrapposizione del valore del pensiero al fatto del pensiero: fuorchè nel caso che per fatto del pensiero s'intenda non già il pensiero nella sua realtà, ma quel mucchio di fatti particolari e disgregati, che la psicologia astrae e raduna; nel qual caso la contrapposizione sarebbe giustificata, riducendosi per altro alle già stabilite di universale e di particolare, o di filosofico e di empirico. Fuori di questa circoscritta intenzione polemica, il valore di un'attività è la presenza di questa attività; è assurdo che il pensiero vero, il pensiero come deve essere, costituisca ‒ come è stato scritto, e si scrive, da molti, ‒ un semplice caso speciale del pensiero quale realmente è: la verità logica è il pensiero logico; l'esser vero è l'essere. Quando la logica si è chiamata psicologica per contrapporsi a siffatta concezione di un valore del pensiero trascendente il pensiero, di una serie di fatti di pensiero che stiano a guardare i loro valori come animali striscianti nel piano guardano le alte cime dei monti ad essi inaccessibili, o come i mortali guardano le stelle, ha compiuto una benefica ribellione, benchè abbia scelto un pericoloso motto d'ordine, e ne sia stata talvolta traviata ad un eccesso in senso opposto.

Logica come propedeutica della filosofia.

La natura speculativa e non psicologica, formale e non materiale, di valore o non di mero fatto particolare, della scienza logica, costituisce un carattere, o un insieme di caratteri, che essa ha comune con ogni scienza filosofica. Ma a queste caratteristiche se ne suole aggiungere un'altra, che varrebbe a distinguere la logica da tutte le altre scienze filosofiche. La logica ‒ si dice ‒ è propedeutica alla filosofia, servendo a stabilire, prima di porsi a filosofare, il modo e i limiti del filosofare. Se non che, anche questa veduta è da rifiutare. La logica si costruisce col pensiero come la filosofia, ed il pensiero non fa anticamera a se stesso nella logica; la logica spontanea, che è costruttrice della filosofia, diventa oggetto di se medesima nella scienza logica, e, come oggetto, si colloca nel posto sistematico che le spetta, dentro il sistema dunque e non fuori, nè sopra, nè sotto. ‒

Tecnica e metodica.

Nè la logica può aver carattere normativo, giacchè nessuna scienza, anzi nessuna conoscenza in genere, è mai normativa: il conoscere presuppone il fatto o l'attività sulla quale riflette, e perciò non la crea. Può certamente acquistar carattere di conoscenza tecnica; perchè, al modo stesso che per un farmaceuta le proprietà chimiche dai corpi si configurano come conoscenze tecniche, per l'educatore, ad esempio, la conoscenza dello spirito umano in quanto fantasia, intelletto e volontà, e quindi la logica, l'estetica, la filosofia pratica, diventano conoscenze tecniche, senza le quali egli non potrebbe esercitar con sicurezza la sua azione sull'educando, o gli accadrebbe, per dirne una, di pretender cervelloticamente di ottenere un ricco svolgimento del senso morale con l'attenuazione del potere intellettivo, ovvero con la depressione della forza di volontà. Ma questo carattere tecnico la logica lo acquista, come è chiaro, sempre rispetto alla volontà e alla pratica, non già rispetto al pensiero: la tecnica è per l'azione, non mai per la ricerca della verità, e l'educatore non è un pensatore ma un uomo d'azione, un pratico. E perciò anche la logica non può avere tra i suoi capitoli, o come sua seconda parte, una metodica. La verità è il metodo della verità, e il metodo della verità è tutta la verità: ciò che di strettamente logico e scientifico una metodica della logica può dire, è già detto nella dottrina degli elementi, che è la scienza logica vera e propria. Il resto non può essere se non o ripetizione in formulette mnemoniche di quelle prime verità, o rassegna empirica di espedienti e di avvedimenti che si usano nella ricerca per tener desta l'attenzione, e cioè per dar luogo alla spontanea attività dell'intelletto, che è ricerca e insieme verità. I concetti d'ipotesi, di probabilità e simili sono estranei alla logica, perchè un ipotesi e una probabilità o sono verificate, e in tal caso non sono più ipotesi e probabilità ma verità, o non sono verificate, e restano semplici stati individuali del ricercatore, che fissa nella sua memoria, o sulla carta, un insieme di rappresentazioni, per continuare a pensarvi intorno e a ricercare.

Logica e gnoseologia.

Il rapporto fra la logica e la teoria della conoscenza o gnoseologia è stato variamente presentato; ma anche qui vi ha luogo a una distinzione: a distinguere cioè tra una gnoseologia che riprenda, in uno o altro indirizzo, il problema delle categorie e della logica detta materiale, nonchè i dibattiti della fenomenologia dello spirito, o che altrimenti involga il problema generale e complessivo della filosofia: e una gnoseologia. concepita come teoria delle attività conoscitive. Quale sia il rapporto della logica con la prima indagine, è stato già accennato di sopra: con la seconda, il suo rapporto è anche, analogamente, della parte verso il tutto. La scienza logica non esaurisce lo studio di tutte le forme della conoscenza. Sappiamo bene che vi ha chi grida contro questa affermazione, e si rifiuta ad escludere dalla logica certe formazioni mentali o giudizii, protestando che quei giudizii dicono pure verità, e che la verità è tutta di competenza della logica: tanto la verità dell'identità di pensiero ed essere, quanto quella di Pietro che ieri sdrucciolando si è slogato un piede, o, come Aristotile esemplificava, di Alcibiade che certe cose fece e patì. Ma non si tratta già di strappar pagine e capitoli a un libro, o di sottrarre a un professore una parte del suo corso: ciò che importa è, che si distingua davvero, e profondamente, tra verità e verità, in modo da evitare le erronee conclusioni nascenti dall'applicare ad un grado di verità i caratteri degli altri gradi. Che se poi di tutti i varii gradi di verità, debitamente distinti, si voglia trattar sotto lo stesso nome generale di Logica, che comprenda, ad esempio, le due parti della logica poetica e dell'intellettiva, della inferiore e della superiore, della estetica e della noetica, niente lo vieta. Per nostro conto, per batter bene sulla distinzione, e anche per non far troppi mutamenti nel più comune uso storico delle parole, abbiamo riserbato il nome di Estetica alla scienza del primo ordine di conoscenze; e alla scienza del secondo ordine serbiamo l'altro, tradizionale, di Logica.

Intellettualismo ed empirismo nella logica, e presupposto della mera intuizione.

Riconosciuta questa come parte della scienza del conoscere, e fatta adesione per tal modo a ciò che ora si vien chiamando logica gnoseologica (erkenntnisstheoretische). ‒ in contrasto con la calcolatoria o logica matematica, ‒ il rapporto di parte a tutto della logica rispetto alla scienza generale del conoscere fa sorgere l'altra questione del posto che convenga assegnarle entro quell'ambito, ossia della anteriorità o posteriorità del pensiero logico rispetto alle altre forme del conoscere. Alcuni non presuppongono nulla, innanzi al pensiero logico; altri, troppo. Così per alcuni la minima rappresentazione è già una formazione logica, e perfino rimproverano Kant di aver abbozzato un'estetica trascendentale come precedente alla sua logica trascendentale e di avere ammesso forme d'intuizione anteriori alle categorie dell'intelletto. Per altri, invece, alla logica deve precedere una teoria della percezione, dell'osservazione, dell'esperimento, della storicità, e di altre simili cose. Ai primi, agli intellettualisti, è da obiettare che, se la verità logica è verità dell'universale, non si comprende come mai l'idea dell'universale possa sorgere senza il presupposto di qualcosa, che contiene certamente l'esigenza dell'universale, ma universale non è, per quanto renda necessario quel nuovo pensamento. Ai secondi, empiristi e storicisti, è da osservare, per contrario, che la percezione e la costruzione storica della realtà di fatto o della realtà accaduta, sebbene non siano forme logiche, contengono già elementi intellettivi e logici, come loro presupposto necessario (per es., percepire un oggetto è, insieme, qualificarlo come appartenente ad una od altra classe). Il vero è, che il pensiero logico presuppone soltanto la mera rappresentazione, non ancora diventata concetto e neppure appercepita con categorie intellettuali: la rappresentazione nella sua immediatezza, che potrebbe dirsi il sogno, o la visione estetica, della realtà. E la mera rappresentazione, non intellettualizzata, non ancora discriminata, sarà il punto di partenza della nostra esposizione. Per questo rispetto hanno ragione coloro che considerano il carattere di realtà storica di un fatto come estraneo al pensiero logico; e qui si trova la parziale verità del detto che vi possano essere pensieri logicamente veri e materialmente falsi, cioè quando s'intenda non già di un medesimo pensiero che sia vero e falso, ma della unione di un errore storico con un concetto o un ragionamento astrattamente vero, cioè di due pensieri distinguibili; l'inverso, per altro, come sarà chiaro più oltre, non è possibile[nota 2].

Logica e linguaggio: linguaggio e grammatica.

Che la mera rappresentazione sia il punto di partenza o il presupposto della logica, è un affermazione che coincide perfettamente con l'altra che qual presupposto e punto di partenza considera il linguaggio; la coincidenza è data da un principio, da noi altra volta dilucidato, della identità di rappresentazione ed espressione. Ma la coincidenza ha luogo solo quando il linguaggio venga inteso in tutta la sua estensione, cioè non soltanto come linguaggio verbale ma anche pittorico, plastico, musicale, non soltanto linguaggio profferito e più o meno socializzato, ma anche linguaggio cosiddetto interno: e quando il linguaggio non si scambii con quello che non è più lui, ma è la sua falsificazione scolastica, cioè con la grammatica. Quest'ultimo errore commettono i logici che cominciano le loro trattazioni con enumerar le classi dei nomi proprii e comuni, degli aggettivi e dei verbi, delle particelle congiuntive e determinative; perdendo così malamente quel barlume di verità, che loro mostrava il linguaggio come la via che si deve percorrere per giungere al pensiero logico. Altra forma, sempre assai imperfetta, sebbene alquanto meno erronea, nella quale si manifesta il bisogno di muovere dalla mera rappresentazione e dal linguaggio, è il cominciare, come qualche scrittore di logica suol fare, la trattazione, con l'esame di quelli che si dicono giudizii e proposizioni impersonali o prive di soggetto. Noi non dobbiamo qui studiare la natura della rappresentazione e del linguaggio, perchè, come abbiamo detto, la conoscenza di essa è il nostro presupposto[nota 3]: ma ripetiamo, con particolare insistenza, che ciò che innanzi al pensiero logico vien presupposto è non il linguaggio in quanto grammatica, in quanto schematismo astratto ed arbitrario, ma il linguaggio in quanto spontaneità, concretezza e vita: non Elio Donato, ma Virgilio; non il Leonardo del «Trattato della pittura», ma quello della «Gioconda» e della «Cena»; e, come prologo teorico della logica, neppur qui una teoria grammaticale, ma una filosofia dal linguaggio ed un'estetica; neppur qui Elio Donato e Aristarco od Apollonio Discolo, ma Vico ed Humboldt. L'uomo, nell'atto che parla o dipinge o canta, ed esprimendo forma innanzi alla sua coscienza le immagini (o meglio, è egli stesso coscienza intuitiva, che forma in immagini le varie impressioni sensibili), è il fatto al quale bisogna tener ferma l'attenzione, perchè da esso si vede uscir l'uomo che sale al pensiero e al ragionamento, e da coscienza intuitiva si muta in coscienza logica.

II.

IL CONCETTO COME UNICA FORMA LOGICA

La ricerca dell'iniversale.

Lo spirito umano, che corre come a suo fine al possesso pieno di se medesimo e della realtà, non può restar chiuso nella mera cerchia rappresentativa e intuitiva. C'è qualcosa, nelle intuizioni stesse, che lo spinge a superarle: come colui che è nella folla da spettatore cogliendone i molteplici aspetti parziali, anela a trarsene fuori e a salire in luogo alto per abbracciarne, con un solo sguardo, lo spettacolo totale. Le rappresentazioni sono varie, individuali, mutevoli; e nella loro varietà, individualità e mutevolezza, è l'appello perpetuo al costante, all'uno, all'universale. L'individuale e l'universale non sono più i due poli della vita teoretica, dall'uno all'altro dei quali l'uomo sia sbalzato senza posa e senza progresso; ma due stadii successivi, un arricchimento continuo della coscienza, che dalla prima forma si solleva alla seconda, e torna sulla prima per apprenderla in nuovi modi.

La vita della scienza come realtà logica.

Altra volta, nel mostrare l'esistenza e l'indipendenza del primo stadio rispetto al secondo, abbiamo avuto sempre innanzi, come testimone vivo ed eloquente di quella prima forma di attività, l'arte e la poesia, la vita estetica del genere umano, che, per quanto indietro ci rimenino o per quanto in largo ci conducano, pei più varii popoli ed epoche, la tradizione e l'investigazione storica, esiste sempre accanto alla scienza, da questa indomabile e indistruttibile. Accingendoci ora a studiare più da vicino la seconda forma di attività, per mostrarne non già l'assoluta indipendenza rispetto alla prima (l'indipendenza assoluta è esclusa dal fatto stesso, che quella è la prima), ma per stabilirne la realtà e la natura, ci sia lecito di ricorrere alla stessa dimostrazione ad oculos, e additare, a chi ha occhi per vedere, la vita della scienza. È strano metodo quello di molti filosofi che, per investigare le forme dello spirito, credono necessario sprofondarsi a tentar di coglierne le manifestazioni rudimentali e quasi impercettibili, e, quando non sanno ritrovarle in se medesimi, speculano, e più spesso favoleggiano, sul modo in cui si svolge la vita spirituale nei fanciulli, nei selvaggi o negli animali. Mentre le scienze della natura si son procurate, con grande ingegnosità, istrumenti per ingrandire il piccolo e avvicinare il lontano, sembra che la filosofia invece si sforzi a impiccolire il grande e a slontanare il vicino, per quanto si scenda giù nella descrizione degli stati spirituali dell'uomo, per quanto si procuri di afferrare, ‒ come con leggiadra metafora si dice, ‒ l'atomo psichico, ciò che solo si riesce a cogliere è sempre lo spirito nella ricchezza delle sue determinazioni; e il problema non ha fatto così nessun passo verso la sua soluzione, o ne ha fatto troppi d'inutili, quando addirittura non si sia smarrito pei fallaci viottoli delle soluzioni apparenti. Così molti immaginano di poter comprendere meglio l'arte, stornando l'esame dai capilavori e dalle opere grandiose per portarlo sulle piccole opere, sugli sgorbi dei fanciulli o sui graffiti dei selvaggi; nel che non guadagnano mai nulla, e solo riescono talvolta a complicare il problema, essendo molto spesso dubbio se i fatti presi in esame sieno, e in qual grado, veri e proprii fatti estetici: per non dire del peggior caso, in cui viene spezzata un'opera d'arte in particelle dalle quali lo spirito artistico è volato via, donde gli errori gravissimi, che menano a concepir l'arte quasi aggregato meccanico. La storia stessa, nel suo corso, si è presa cura di foggiare, pei filosofi, magnifici microscopii e telescopii, e di apparecchiare a lor beneficio esperimenti in grande; allorchè ha distillato le attitudini dei piccoli uomini e comuni, concentrandole, e perciò potenziandole, nelle anime dei grandi; e, accanto ai pochi e slegati pensieri della vita incolta e volgare, e di quella dei poveri di spirito, ha messo al mondo le gigantesche costruzioni del pensiero scientifico e filosofico, si può ben parlare del primo uomo che ha pensato, o del primo pensiero sorto mai in un cervello umano; ma non bisogna dimenticare che così si crea, per ragioni di efficacia espressiva, un mito: e che quel primo ipotetico pensiero non serve in nessun modo a spiegarci il pensiero nè a farcene intendere la natura. Lo spirito umano passa realmente dalle rappresentazioni all'universale, come a qualcosa di distinto e di diverso dalle prime? e che cosa è propriamente l'universale? Questo è il problema. Ma, a risolverlo, non bastan forse le forme di pensiero di un Platone o di uno Spinoza, di un Kant o di un Hegel, ed è proprio necessario condurre faticose indagini nella psiche dei lattanti e in quella dei cretini? È tempo, dopo tanto sciupio di tempo, che la filosofia torni alla massima, che il superiore spiega l'inferiore, e non viceversa: cioè che il fatto, nella sua manifestazione grandiosa, ci porge il criterio per intenderlo e riconoscerlo dove appare in manifestazioni meschine, labili e frammentarie.

Il concetto.

Il modo di pensiero, che è pensiero dell'universale, la forma conoscitiva che fu di Spinoza e non di Shakespeare, di Kant e non di Goethe, di Cartesio e non di Corneille, è ciò che si chiama il concetto.

Critica delle negazioni del concetto.

Certamente, è stato fatto, e si rifà di continuo, il tentativo di provare che ciò che si chiama concetto non è nulla di nuovo rispetto alla rappresentazione, ma è la rappresentazione stessa nella quale si è fatalmente imprigionati; onde il volo dello spirito umano verso l'universale sarebbe assai simile a quei voli che si compiono in sogno, mentre il corpo giace disteso sul letto, e che nel momento del risveglio ci dan sempre una certa impressione di ridicolo. E, con siffatta negazione, si esercita in qualche modo il contrapasso sul discepolo entusiasta del primo scopritore del concetto, che errò nell'indirizzo opposto, negando la verità delle rappresentazioni per l'unica verità del concetto o dell'idea. Ma coloro, che negano il concetto come nuova forma della conoscenza, non possono poi esimersi dall'assegnare alcune differenze tra le rappresentazioni che si dicono concettuali, e tutte le altre rappresentazioni, per cercar di spiegare da quali ingannevoli apparenze l'equivoco da essi asserito sia sorto. La differenza, variamente formulata, si riduce in fondo sempre a questa: che la rappresentazione concettuale è nient'altro che una rappresentazione individuale, la quale vien costituita rappresentante di altre individuali: ovvero è un miscuglio e una media di varie rappresentazioni individuali, cioè una nuova rappresentazione individuale, che rispetto alle prime funziona da universale; o è un espediente per semplificare l'infinita varietà delle intuizioni col costruire intorno a un persistente nucleo rappresentativo una serie di giudizii di carattere universale. Il processo si dice di astrazione, e la ragione che lo muove o il fine cui è diretto, di utilità od economia mentale. Non preme ora di vedere se, negli esempii che si sogliono addurre, le cose stiano proprio come si espongono: la questione, se queste o quelle formazioni mentali, che passano per concetti, sieno invece non concetti ma rappresentazioni sforzate a funzionar da concetti, e quindi pseudoconcetti, in questo punto non può occuparci, benchè sia destinata ad occuparci più oltre: noi, anzi, concediamo fin da ora così l'esistenza di quel processo astrattivo come del fine, cui si asserisce rivolto, dell'economia mentale. Ma quelle formazioni spirituali, che vengono recate in campo per negare, in forza d'esse, la realtà del pensamento dell'universale, anzichè raggiunger lo scopo prefisso, raggiungono l'opposto. È, infatti, evidente che sarebbe del tutto impossibile dar l'incarico ad una rappresentazione individuale di rappresentarne altre da lei diverse, far la media di varie rappresentazioni per cavarne una nuova che riceva il medesimo incarico, e costruire giudizii di carattere universale intorno a un nucleo intuitivo, se non esistessero, al tempo stesso, quegli universali, che, per ragione di economia, si vogliono imitare e falsificare. La coniazione di false monete presuppone la esistenza della buona; e gli pseudo-concetti, i concetti. La conseguenza di quella teoria mena, tutt'al più, a una distinzione tra concetti veri o puri, e concetti falsi o impuri. Ma a noi basta, in questa parte della nostra esposizione, l'aver messo in rilievo l'affermazione implicita della realtà dei concetti puri, che è il postulato necessario della teoria delle rappresentazioni funzionanti da universale. La logica, come scienza, ha per suo oggetto la funzione nella sua semplice e genuina natura: i concetti puri, e non già gli altri, che, se esistono, daran luogo, tutt'al più, a un problema e ad una trattazione speciale e subordinata.

Critica di false teorie intorno al concetto.

Ed è assai importante concepire il concetto nella sua purità, od eliminar da esso tutti quegli elementi che vi si mescolano ed aggregano nelle posteriori formazioni della vita spirituale, le quali non costituiscono più il vero e proprio pensamento dell'universale. Per concepirlo nella sua purità, conviene non perder mai di vista che esso sorge come il non-individuale, il diverso dall'individuale; e, giacchè il collettivo è collezione di individui e quindi anch'esso un individuale, non come il collettivo, ma come l'universale. È opinione di molti psicologi che ogni concetto debba avere per suo necessario appoggio una rappresentazione individuale, tolta dal proprio ambito. Ciò non è esatto: il matematico che pensa il concetto del numero «tre», il geometra che pensa quello del «triangolo», e il filosofo che pensa quello della «virtù», non han bisogno di vedersi innanzi di necessità una mano con tre dita spiegate, una lavagna con un triangolo di data forma e dimensione tracciato col gesso, o Curzio che si getta nella voragine. Che di solito quelle o altre immagini vi si congiungano, può ben ammettersi: ciascuno ha, con inferenza ai suoi pensieri, alcune rappresentazioni particolari predominanti, alle quali la sua fantasia corre con maggiore facilità: ma tra quelle rappresentazioni e il pensamento del concetto vi ha legame solo accidentale: tanto che non solo possono essere variate e sostituite all'infinito, senza danno alcuno del concetto, ma anche, con uno sforzo di concentrazione, addirittura soppresse. Se il sopprimerle è impossibile, se le variazioni stesse che si possono fare corrono tra limiti più o meno determinati; in questo fatto appunto si ha un indizio e un criterio per riconoscere che quel concetto non è valido e non abbraccia tutta la sua sfera superandola, ma è o un pensiero impreciso ed erroneo od uno di quei concetti artificiosi, dei quali non abbiamo rifiutata l'esistenza. Un'altra falsa veduta, che è causa di gravi errori, è quella che, presentando da una parte le cose e dall'altra i loro concetti, fa corrispondere alla cosa il suo concetto, quasi come ritratto schematico della cosa stessa. Ma l'universale non sarebbe tale, se fosse un ritratto a contorni, o una cornice in cui molte immagini simili possano essere a volta a volta, con sufficiente comodità, collocate. Ogni singola rappresentazione, microcosmo della realtà, si scioglie, come tutta la realtà, nel sistema dei concetti; epperò non vi sono concetti rispondenti direttamente a singole rappresentazioni o a gruppi di rappresentazioni. Quando ciò accade davvero, quando un concetto, anzichè essere il pensamento della realtà universale o di un aspetto del reale implicito in ogni reale, è invece un'astrazione che risponde solo ad alcune realtà concrete, bisogna concluderne che si è di nuovo in presenza di un concetto artificioso, e ci si porge così un nuovo criterio di distinzione tra i due ordini di formazioni spirituali. ‒ Il concetto della cosa ha aperta la via al concetto dell'individuale, quale sarebbe, ad esempio, il concetto di Socrate, distinto dall'intuizione dell'individuo Socrate, il concetto di Napoli, distinto dalla visione della città di Napoli. Come mai, dopo aver definito il concetto pensamento dell'universale, cioè del diverso dall'individuale, si potrebbe ammettere una specie di concetti, il cui contenuto sia appunto l'individuale? Ma anche qui lo scandalo sarà minore, se si pensi che per concetto dell'individuale si è intesa semplicemente una di quelle costruzioni, che col concetto vero non hanno altra relazione se non di assumerne le sembianze e di farne sentire, o presentire, l'efficacia.

Nominalismo e realismo.

Le opinioni menzionate, ed altre dello stesso genere, nascono sul comune fondamento che il concetto sia una rappresentazione generale: stravagante unione di denominazioni inconciliabili e ingiustificabili, giacchè una rappresentazione generale o è anch'essa una rappresentazione individuale, o è uno sforzo che abbraccia il vuoto, non un pensiero ma una parola, anzi non una parola ma una voce. La teoria filosofica che fa, di tutti i concetti, semplici rappresentazioni generali, e quindi semplici nomi, il nominalismo, è perciò, come vera e propria teoria logica, assurda; e si regge col solito espediente di tutte le forme di empirismo e di scetticismo, che è di presupporre, e adoprare tacitamente, ciò che a voce alta si nega.

Il nominalismo ha scoperto un fatto reale, i concetti nominali, ossia empirici e non filosofici; e se ne vale per negare la lealtà del concetto, che pure è la condizione indispensabile pel sorgere di quel fatto particolare, come è (se ci si riflette) la base dello stesso ragionamento filosofico, che nega il concetto. Ma, a sua volta, l'antinominalismo o realismo non può essere negazione di quel fatto reale, scoperto dal nominalismo: esso deve restringersi semplicemente a sostenere e far valere l'altra, e fondamentale, verità, che il nominalismo trascura o cerca di cancellare. È poi appena necessario avvertire che il realismo non è in nessun caso da intendere come realismo empirico di concetti, quasi che i concetti esistano nella forma in cui esistono le rappresentazioni individuali, ed accanto, o sopra, di esse: questo realismo, come accade in tutti gli errori di esagerazione, riesce proprio al contrario di quella vera realtà dei concetti che esso vorrebbe, in modo estremo, affermare, perchè tratta l'universale come un individuale, il pensabile come un immaginabile, l'eterno come temporaneo, il superante lo spazio come spazialmente determinato; e distrugge perciò l'essenza stessa del concetto.

Il concetto come unica forma logica.

Il concetto, l'universale, così dichiarato e circoscritto, è la prima ed unica forma logica. Niente di logico è ad esso anteriore: niente di logico gli è posteriore.

Concetto e giudizio.

È antica questione se il prius logico sia il concetto o il giudizio: nè ai tempi nostri è cessata, benchè la veduta più largamente accolta, e che può dirsi prevalente, sia ormai quella che pone primo fatto logico il giudizio. Se non che, «giudizio» è, nell'uso filosofico, un termine che ha parecchi valori; e l'affermazione, messa innanzi senza discernere i varii significati, che esso sia fatto logico primitivo, o anche soltanto che sia fatto logico, non si può, così, in blocco, accettare o rifiutare. Secondo i varii significati del termine, il giudizio ora si svela addirittura estraneo alla logicità, ora posteriore rispetto al concetto, ora, infine, coincidente col concetto.

Il giudizio e la proposizione estetica.

Il primo caso si ha allorchè per giudizio s'intende la semplice proposizione, o l'espressione di uno stato d'animo. Che questi giudizii non siano fatti logici ma estetici, fu già ben riconosciuto sin da quando le proposizioni esprimenti preghiera, comando, desiderio, interrogazione e simili, furono rimandate dalla logica alla rettorica, riserbando alla prima i soli giudizii enunciativi, ossia affermanti un universale, o contenenti un elemento universale, com'è nell'inclusione di una rappresentazione in una data classe o genere. Essere, nel loro motivo fondamentale (non già nelle parti incidentali e accidentali), prive affatto di elementi intellettuali, è appunto carattere delle opere d'arte; e perciò anche accade che i critici di gusto fine mettano in rilievo che ogni opera artistica, sia tragedia o romanzo, statua o architettura, ‒ è lirica, cioè ha quel carattere che prima a torto si credeva proprio di un gruppo speciale di opere d'arte (del «genere» lirico). Esser lirica vuol dire essere arte, e non scienza nè storia: distinzione, che è la medesima che si procura di raggiungere con altre parole, allorchè si afferma che l'arte è affar di sentimento, cioè (se non si vuol cadere in uno sciocco edonismo, prendendo sentimento nel significato che ha nella filosofia pratica) non è, in quanto arte, nè scienza nè storia: il che non vuol dire (la determinazione è, in questo caso, meramente negativa e non positiva) che non sia, com'è infatti, un'altra e peculiar forma di conoscenza e di verità. Ma su questo punto non è il caso d'insistere, bastando rimandare a ciò che, nell'altra occasione più volte menzionata, ne scrivemmo.

Il giudizio individuale.

Il secondo caso è quello dei giudizii in cui ha luogo l'unione di un universale con un singolare, o, come anche si dice, di un universale con un particolare, cioè con una rappresentazione o gruppo di rappresentazioni. Anzi, questo giudizio, unione di universale e particolare, è stato stimato la forma classica del giudizio, il fatto primitivo e fondamentale del pensiero. Ma come mai può esser primitivo ciò che nella definizione stessa appare composto, e composto in modo che implica la preesistenza non solo del singolare (il che potrebbe sembrare corretto, pel già riconosciuto presupposto intuitivo di ogni logica), ma anche dell'universale, cioè di un pensiero logico? Si dirà che quell'universale è un apriori, un elemento formale, una categoria o funzione, che concorre bensì a costituire il giudizio, ma è pensata come universale solo dopo, per astrazione dal giudizio. Se non che, non si tratta, nel caso che esaminiamo, della generica funzione sintetica, propria di ogni atto di coscienza (della qual funzione si afferma, con verità, che prenda forma di concetto solo nella riflessione filosofica); sibbene di universali determinati, che si uniscono a rappresentazioni individuali, come, allorchè si dice che «Pietro è buono», è da supporre il concetto di «buono» come già formato in qualche modo, perchè possa dar luogo all'appercezione di «Pietro come buono». E non solo il giudizio, che diremo individuale, non è funzione primitiva, ma neppure è funzione esclusivamente logica: per quell'elemento singolare o particolare, cioè rappresentativo, che ci trae fuori dalla pura logica. La filosofia, infatti, che è la funzione logica pura, non sa che farsi dei giudizii individuali, e non li adopera mai nei suoi procedimenti: il che non significa, beninteso, che quei giudizii non siano una formazione importantissima, la quale dà origine, come vedremo a suo luogo, a una speciale e ricchissima categoria di conoscenze.

Il giudizio logico o definizione. Sua identità col concetto.

Il terzo caso, nel quale si afferma, o può affermarsi, che il giudizio è il fatto logico primitivo, è quello in cui il giudizio non è altro se non la espressione di un universale, ossia la definizione. Ed, in questo caso, anche per noi, pensare logicamente è giudicare. Ma perchè è giudicare? Perchè concetto, e definizione del concetto, sono la stessa cosa.

Concetto e linguaggio.

Dove altro il concetto puro vivrebbe la sua vita concreta se non in una proposizione o espressione, la quale per la presenza di lui acquista il nome di giudizio logico o di definizione? Lo spirito è organismo, e le sue funzioni sono lo spirito stesso, ‒ eterne perciò e non transitorie o eliminabili. Il linguaggio, che è la prima presa di possesso della realtà, avvolge di sè tutte le funzioni ulteriori, che su di esso si sviluppano ma non l'eliminano. L'uomo, che sale dalla rappresentazione al concetto, se, in astratto, non parla più ma pensa (e questa astrazione rende possibile una trattazione speciale della logica), in concreto non pensa se non parlando. La parola non è ancora pensiero logico, ma il pensiero logico è parola; e, giacchè la parola, nella sua genuina ed eterna natura, è proposizione, cioè espressione di senso compiuto, il pensiero logico, o concetto, è proposizione, o giudizio[nota 4].

False idee intorno alla definizione.

Contro questa tesi che afferma fatto logico primitivo il concetto e, identica con esso, la definizione del concetto, si è levata fiera opposizione dai logici e psicologi moderni: i quali bollano la teoria come prettamente scolastica, e mettono in beffa la conseguenza, che se ne trarrebbe, di un cervello di fanciullo che cominci col buttar fuori definizioni come un professore dalla cattedra, anzi come un vecchio professore da una vecchia cattedra. Lasciamo in disparte la scolastica, che ha pur del buono; nè ricerchiamo ora se la teoria scolastica della precedenza del concetto fosse proprio la medesima di quella che qui si espone. Ma la causa principale dell'opposizione è da riporre nell'idea fallace che si ha delle definizioni, pensando alle quali si pensa subito a certe forme tradizionali di esposizione scientifica o didascalica, a certi stampi e diciture, che è ben naturale non possano trovarsi belli e formati nei cosiddetti primi albori del pensiero. È comune osservazione che la legge della definizione, cioè, che questa debba farsi pel genere prossimo e per la differenza specifica, non si applichi ai concetti supremi, i quali sono generi che non funzionano a lor volta da specie, e dei quali non si potrebbe perciò assegnare la differenza specifica. Ma, invero di cavar da questa osservazione la conseguenza, che quella legge non è esatta perchè non include tutti i casi di espressione di concetti e non ne coglie perciò la vera natura, se n'è cavata l'altra, ben curiosa, che vi siano concetti indefinibili: e che varrebbe quanto dire impensabili! E indefinibili, e quindi impensabili, sarebbero per l'appunto quei supremi concetti verso i quali la ricerca filosofica si affatica: impensabili e quindi irrazionali: e l'irrazionale è stato perciò collocato a capo della scienza: come se, d'altra parte, la loro impensabilità e irrazionalità non dovesse ripercuotersi su tutti gli altri ad essi subordinati e renderli, tutti egualmente, impensabili ed irrazionali. Il vero è, che le proposizioni con le quali si enunciano quei concetti indefinibili sono non solo definizioni, ma il tipo stesso della definizione nella sua universalità o verità: una proposizione che afferma che «un A è come universale». La forma conclusiva del pensiero, quella del concetto supremo, è già la sua forma primitiva, quella del primo concetto che si pensa. Dai primi concetti sorgono relazioni di concetti, cioè nuovi concetti: e poi relazioni di relazioni, cioè nuovi concetti, e così via: questi nuovi concetti sembrano fissati con la duplice indicazione del genere prossimo e della differenza specifica, ma la loro peculiarità o novità è in quella differenza specifica, che è indefinibile, cioè definibile solo come si definiscono i concetti supremi, cercando di rinchiuderli in una nitida cerchia di parole che ce ne diano la viva coscienza e con le quali possiamo risvegliarli in noi ed in altri. L'odio contro le definizioni, che si è sviluppato insieme con l'odio contro lo scolasticismo, riceve qualche giustificazione da quella idea della definizione come formuletta meccanica di generi e specie, con cui si pretendeva fissare artificiosamente gli aspetti originali della realtà, o meglio, dall'uso fastidioso di coprire con pesante armatura di formule consuetudinarie idee false o trite. In questo senso, la filosofia moderna non dà più definizioni, cioè nel senso che vuol definir meglio e con più garbo.

L'odio contro le definizioni.

L'odio per le definizioni riesce affatto stravagante quando si dirige contro il definire in se stesso, che è il pensare stesso. Si suol ripetere, che quelle prime definizioni di concetti che si affacciano alla mente, in cui non sono indicati il genere e la differenza specifica, sono bensì definizioni ma incomplete: cosa che noi siamo ben disposti ad ammettere, purchè ci si conceda che incomplete sono anche tutte le altre definizioni, anche fatte solennemente per genere prossimo e differenza specifica, le quali tutte aspettano il loro compimento dal sistema filosofico, che solo può assegnare il senso preciso dei generi e delle specie, costituendole in un organismo perfetto: e che la filosofia stessa è anch'essa imperfetta, non è mai definitiva, cioè scopre sempre nuove relazioni di concetti. Ma questa imperfezione, che è l'imperfezione del finito rispetto all'infinito, non ha nulla che fare con la forma logica del concetto, che è tanto perfetta nel primo uomo che ha formato il primo concetto (eccoci all'uomo primitivo, al mito che chiediamo il permesso di usare allo stesso modo che quel tal filosofo del diritto naturale chiedeva di poter usare paragoni, riserbando ad essi il loro jus naturale claudicandi!), quanto in Kant che pensa l'imperativo categorico, o in Hegel che pensa l'idea. Come già nel discorrere dell'arte abbiamo richiesto con insistenza che non si stacchi l'arte in grande dall'arte in piccolo, il poema dall'esclamazione della vita quotidiana, sotto pena di smarrire ogni senso della verità ed infinità dell'arte; così ripetiamo la stessa raccomandazione a chi si accinge a meditare sui fatti logici: di non costituire la cosiddetta scienza, la scienza coltivata di proposito o di professione, in un circolo affatto distinto dal pensiero ordinario, di guardarsi da quel falso vedere che lo Schleiermacher denominava l'aristocratismo dell'intelligenza, e che, più prosaicamente, potrebbe dirsi la malattia dei professori. Uno dei più serii e stimati logici tedeschi non ha forse definito la logica: l'arte di preparare i manuali (si noti bene: i manuali!) scolastici? ‒ Per noi invece la logica è filosofia della filosofia; ma col significato sottinteso della filosofia in quanto attività intrinseca ad ogni uomo: homo philosophus. E in che altro è sempre consistita ogni difesa dalla necessità della filosofia, contro coloro che ne proclamavano la superfluità, e contro gli abolizionisti, pullulati dappertutto specialmente nel corso del secolo XIX, se non nel mostrare che essa è intrinseca ad ogni uomo, e che se ne può bensì fare poca e cattiva, ma non si può non farne cioè non si può non filosofare; e che la filosofia è l'intensificazione di questo bisogno spontaneo, primitivo ed universale, impiantato nella natura umana?

La definizione e le forme sistematiche.

L'esposta teoria della definizione toglie a questa operazione il luogo che si suol darle nella logica tradizionale come di un coronamento della scienza, la quale comincerebbe col non definire per giungere alla definizione, suo risultato; e nega che il concetto sia un primo e un ultimo insieme, apparendo cioè non definito a principio della scienza e definito alla fine. Primo ed ultimo è bensì il concetto, ma sempre come definizione del concetto, e primo ed ultimo vuol dire semplicemente ch'esso è l'essenza della scienza, la quale non ha mai in sè elementi che siano diversi dal concetto-definizione. Perciò anche è da considerare erronea tutta la dottrina delle forme sistematiche (definitorie), che si suol far seguire alla dottrina della logica pura: quasi che il sistema sia cosa sopraggiunta, e i concetti una serie di tesselle, che il tagliapietre foggia e il mosaicista poi dispone a comporne la sua opera di artista.

Critica di varie teorie sul giudizio logico.

La concezione del giudizio logico come definizione ha per conseguenza una particolare soluzione dei problemi che si sono agitati intorno alla teorica del giudizio. Alcuni di essi perdono, a nostro parere, ogni significato. Il giudizio logico non può dirsi analitico, quando per analisi s'intenda una mera tautologia, e, peggio ancora, quell'a=a che non a torto è stato chiamato, di recente, giudizio idiotico, essendo evidente che solo un idiota potrebbe compiacervisi. Non può dirsi sintetico, se per sintetico s'intende un giudizio di mera esperienza, ossia il risultato dell'osservazione empirica di fatti individuali (l'esperienza è sempre di casi individuali). Nè è concepibile giudizio sintetico, nel senso ora indicato, che non sia insieme sintetico a priori, perchè ogni funzione spirituale è sintesi, e la sintesi a priori è carattere generico non solo degli atti conoscitivi ma finanche dei pratici. Nè sapremmo pigliar partito nell'altro dibattito, se il giudizio logico contenga nel suo fondo un'identità o l'unificazione di una diversità, perchè elementi eterogenei non esistono nel giudizio logico, e l'identità senz'altro fa ricadere nella concezione del vuoto giudizio analitico. Un giudizio logico è, in altro senso, unità nella diversità, in quanto cioè, sorgendo dal vario delle rappresentazioni, raggiunge l'uno. ‒

Critica della distinzione di soggetto e predicato.

Ma specialmente ci sembra, in forza della identificazione di giudizio logico e definizione, che non sia da ammettere, nel giudizio logico, la distinzione di un soggetto e di un predicato, appunto perchè esso non contiene elementi eterogenei che possano l'uno funzionar da soggetto e l'altro da predicato; e, dove pare che li contenga, la distinzione è solo apparente, essendo, come abbiamo notato, la forza del giudizio non nella inclusione di un concetto (soggetto) in un altro più generale (predicato), di una specie in un genere, ma nel pensamento della differenza specifica, che è atto unico e semplice del pensiero. Gli sforzi vani, che son costretti a compiere coloro i quali cercano di superare la diversità di elementi che han dapprima introdotta nel giudizio logico, sono qui assai istruttivi. Nel tipo fondamentale ed essenziale: «A è», la distinzione di soggetto o predicato è impossibile; nè può accettarsi la trovata di alcuni che il predicato sia ivi implicito e si renda esplicito col formulare: «A è esistente» perchè, in questa parte, ci pare invincibile la tesi sostenuta da altri logici (Brentano); che l'esistenza non è un predicato, ma è l'atto stesso del pensare o del giudicare. Tanto che, nei concetti supremi, nei concetti filosofici, ‒ e noi diremo senz'altro, nei concetti puri, ‒ essentia involvit existentiam. Per trovar la distinzione di soggetto e predicato, per trovare un esistente che non sia già la funzione pensante del pensiero, ma un concetto determinato e perciò un possibile predicato, bisogna prendere a considerare un'altra forma di giudizii, ossia quella dei giudizii individuali: ma, appunto, i giudizii individuali sono stati da noi esclusi dalla logica pura, filosofia della filosofia. ‒ Egualmente ci sembrano vane le questioni se il concetto sia somma o non piuttosto prodotto delle sue note, avendo noi negato nel concetto la molteplicità di ogni sorta, anche quella delle note, che sono varianti verbali dell'unica nota, o analisi grammaticale delle parole in cui l'unica nota si esprime. La connessione organica di ogni concetto col suo tutto, ‒ ciò che; si chiama carattere generico, specifico e proprio, ‒ non è molteplicità.

Critica del sillogismo come forma logica.

Potrà sembrare che, se ciò che noi abbiamo detto sinora basta a stabilire che il concetto è la prima forma logica, essendo il giudizio logico niente altro che il concetto stesso nella sua concretezza, non basta a provare che sia poi anche l'unica, essendovi, oltre il concetto (= giudizio = definizione), il ragionamento o sillogismo, forma logica la cui originalità appare indistruttibile e irriducibile. Ed, in verità, non si possono in niun modo accettare le critiche più volte fatte, nei tempi moderni, al sillogismo: che esso sia forma vuota e insipida, perchè la conclusione ripete ciò che è già nelle premesse, e la verità delle premesse è garantita da quella della conclusione come la conclusione dalle premesse; e simili. Queste critiche, piuttosto che colpire la dottrina logica del sillogismo, colpirebbero la dignità dell'umano intelletto, accusato di pascersi così vergognosamente di vanità e di circoli viziosi: e già la enormità dell'accusa fa sospettare la sua inesattezza. Le quali critiche neppure possono aver valore per dimostrare che il sillogismo è una ripetizione in mera forma verbale di una verità logica, perchè nè la forma verbale di un pensiero è aggiunta al pensiero come se questo potesse esistere in qualche momento senza di essa, nè la forma verbale o estetica, in quanto è veramente tale, contiene superfluità ed importa ripetizioni, essendo forma spirituale anch'essa, e necessaria in ogni sua parte. ‒ Ma ciò che si deve invece sostenere è, che il sillogismo non sia altro se non pensamento di concetti. Per concepirlo così, bisogna allontanare il falso vedere nascente dall'osservarlo come appare superficialmente nelle dispute, dove due persone sono o sembrano d'accordo in alcuni concetti, e pur non ne pensano la connessione tra loro, finchè il sillogismo non la fa scaturire sprigionando la verità latente nelle premesse; e il sillogismo sembra perciò qualcosa di diverso dal semplice pensamento dei concetti. Ma concependolo invece nella sua vera forma, che è quella che ha nella disputa che il pensiero fa con se stesso (alla quale si riduce, in ultimo, anche il caso della disputa tra avversarii fisicamente distinti), si vede che tutto il sillogismo consiste nella scoperta del termine medio, nella «caccia del medio», venatio medii, come si diceva nella scuola: e il termine medio, relazione fra due concetti, non è se non il pensamento di un nuovo concetto. La mente umana, nella sua ricerca infaticabile dell'uno, pone gli universali e gli universali di universali, e va costruendo così il sistema più o meno compiuto dei concetti, vasta cattedrale di cui sono stati levati solo alcuni archi delle navate o dell'abside, o di cui è stato tracciato l'intero piano, ma alla quale pur sempre, nel corso dei secoli, si lavora. Che cosa è il giudizio se non l'espressione di questi universali e relazioni di universali, che sono poi altri universali? E che cosa è il ragionamento se non l'espressione di queste medesime formazioni mentali? Il ragionamento potrà estrinsecamente distinguersi dal giudizio, come un periodo si distingue da una proposizione; ma la distinzione non concerne più la forma logica, e del resto potrebbe proseguirsi all'infinito, giacchè oltre i ragionamenti bisogna enumerare le serie più o meno lunghe di ragionamenti, come, oltre il periodo, c'è il gruppo di periodi, il capoverso, la pagina, il paragrafo, il capitolo, il libro, e così via. Ma chi passi oltre queste distinzioni quantitative, logicamente indifferenti, o tutt'al più riferentisi allo svolgimento più o meno ampio dell'attività mentale, non trova in un ragionamento altro che l'affermazione di un sistema di concetti: come, ad esempio, nel ragionamento: ‒ l'uomo è mortale, i bambini sono uomini, dunque sono mortali, ‒ non c'è altro contenuto logico che la costruzione sistematica del concetto di mortale, che include quello di uomo, il quale alla sua volta include quello di bambino; o, ch'è lo stesso, espresso con altre parole, del concetto di bambino, che si subordina a quello di uomo, il quale si subordina a quello di mortale. È stato detto che con tre concetti non si fa sillogismo, occorrendo invece due proposizioni o giudizii che servano da premesse; ma quei concetti, come già noi sappiamo, non esistono se non nella forma di proposizioni o giudizii logici) una, due, tre o più, secondo piace meglio di analizzare, accorciando o distendendo nell'analisi la forma verbale.

Critica dei principii logici.

III.

IMPOSSIBILITÀ DI UNA LOGICA FORMALISTICA

Indifferenza della forma logica rispetto alla forma linguistica.

L'identità del concetto con le sue forme espressive, giudizio e ragionamento o come altro si voglia chiamarle e distinguerle, non importa, secondo abbiamo mostrato, l'identità di forma logica e forma verbale o estetica in genere: la tesi dell'assoluta identità di linguaggio e pensiero, la concezione del linguaggio come contesto tutto di elementi universali e logici, ‒ che fu già sostenuta specie nella scuola hegeliana, ‒ è da scartare. Se il concetto non può far di meno di una forma espressiva, la forma espressiva non ha per sua necessaria condizione una forma logica o un concetto. La forma verbale resta sempre, rispetto al concetto, ma solo rispetto al concetto, qualcosa di accidentale e di estrinseco; come ci è mostrato dal fatto che noi possiamo esprimere lo stesso pensiero logico in forme diverse (in diverse lingue, etc.). Che se non riesce di compiere siffatta trasfusione, se un concetto si rifiuta a lasciar la sua forma verbale o alcuna parte di quella forma (come accade, ad esempio, in concetti non rigorosi, e che siamo costretti a riferire in lingue straniere: humour, sensiblerie, Laune, spleen, Sehmsucht, chic, sosiego. etc.), si ha in ciò un indizio che quei concetti o sono malamente pensati o non sono veri e proprii concetti.

Sulla possibilità della trasfusione si fonda gran parte dell'abilità pedagogica del comunicar la scienza, procurandosi cioè di adeguare il proprio pensiero alla psicologia dell'ascoltatore e del discente, o mettendo un pensiero medesimo in varie forme consecutive affinchè trovi con l'una o con l'altra, più facile adito nelle menti altrui. Il che è impossibile nelle produzioni estetiche, dove mutamento di forma importa mutamento di contenuto, e tra contenuto e forma, tra intuizione ed espressione, l'identità è assoluta. Onde se l'estetica ha per corollario l'impossibilità delle traduzioni. l'intraducibilità delle intuizioni[nota 6], la logica ha l'altro, opposto, della traducibilità dei pensieri.

Come conseguenza di questo modo di vedere, è da dichiarare affatto vana la questione se la definizione sia verbale o reale, opera del linguaggio o del pensiero logico: è verbale perchè è reale, perchè il pensiero è sempre parola, ma non è reale perchè sia verbale, altrimenti non sarebbe pensiero logico e definizione di concetto.

Non dualismo di pensiero e linguaggio

Nè, così concepito il rapporto di linguaggio e di pensiero, può aver luogo il rimprovero, che giustamente è stato mosso a coloro che distinguevano linguaggio da pensiero logico, coordinando e parallelizzando i due concetti, di foggiare cioè un dualismo insuperabile. Non restava in quel caso altra via per ottenere l'unità, che di concepire il pensiero come un fatto fisico-acustico, dichiarando unica realtà il pensiero e l'altro mera astrazione realistica dall'unica realtà psico-fisica del pensiero. Ma chi oserà ancora ripetere questa bestemmia che il linguaggio che è per noi sinonimo di fantasia e poesia consista in un insieme di fatti fisico-acustici? Il linguaggio, nella sua indipendenza e purità, è forma spirituale non meno della forma logica; e tra le due, pur nella loro netta distinzione, non può essere un rapporto di parallelismo e dualismo, ma un rapporto organico, di connessione nella distinzione, d'implicazione della prima forma nella seconda: in conformità appunto di quel ritmo dei concetti, di cui sopra abbiamo dato la teoria.

Esame estetico ed esame filosofico del fatto logico. La storia della letteratura e la storia della filosofia.

Si ricava da ciò che non vi sono se non due modi di considerare una proposizione logica (una pagina, una dissertazione, un libro di scienza). O si trascura la sua realtà logica per la sua realtà estetica, o si trascura la sua forma estetica per la forma logica: cioè, come si dice, comunemente ed imprecisamente, o si studia la forma, o il pensiero. Il primo modo si ha allorchè si esaminano i filosofi e gli scienziati dal punto di vista letterario, includendoli per esempio, nella storia della letteratura, della quale essi fan parte come, sott'altro rispetto, fan parte della storia della filosofia e della scienza: nella storia letteraria essi non son più filosofi e scienziati, ma scrittori ed artisti. Così noi esaminiamo letterariamente la prosa del Galilei, prescindendo dalla verità e dall'importanza scientifica delle sue teorie astronomiche e fisiche: quelle teorie nell'esame letterario ci stanno bensì innanzi, perchè non si può esaminare la forma vuota, ma vengono da noi appercepite non nel loro aspetto logico ma come semplice contenuto psicologico. Nell'esame estetico il pensiero del Galilei c'interessa, per così dire come il sentimento e l'emozione del Galilei: questo lato estetico è la fantasia del pensiero, la poesia della prosa. ‒ Il secondo modo è quello della storia scientifica e filosofica; dove gli atteggiamenti psicologici degli scrittori sono trascurati per raggiungere la realtà del loro pensiero logico. Che cosa importano, nella storia della filosofia, il modo spesso impacciato o pedestre della prosa del Kant, l'eloquenza del Fichte o del Gioberti, l'elegante malignità dello Schopenhauer? La loro forma letteraria, che dal punto di vista estetico è tutto, è per noi un semplice tramite, al quale, dopo esservi passati attraverso, giunti al punto d'arrivo, non volgiamo più oltre lo sguardo; e francamente ritraduciamo il loro pensiero nella nostra psicologia, come è obbligo dell'espositore della storia filosofica. E, nel passaggio dalla storia letteraria alla filosofica e viceversa, ha luogo, di solito. la più completa transvalutazione di valori. Circola ai nostri tempi l'idea, ed è stata difesa da valenti scrittori, che la storia filosofica debba rinnovarsi, col trattarla non già dal punto di vista della filosofia, ma da quello della psicologia dei filosofi, conducendo fini analisi, dipingendo delicati ritratti delle anime dei pensatori. Ma non si è forse avvertito abbastanza che ciò vorrebbe dire mutare la storia della filosofia in semplice storia della letteratura: cioè distrugger la storia della filosofia e far la più completa professione di scetticismo filosofico. ‒ Per la dichiarata distinzione tra pensiero logico e forma verbale del pensiero logico, tutte le questioni relative alla chiara ed efficace esposizione del pensiero logico, alla sua comunicazione, all'interpretazione storica di esso, essendo comuni così al pensiero logico come alle formazioni estetiche pure, sono escluse da questa nostra trattazione e rimandata all'Estetica, come alla scienza generale che abbraccia ogni sorta di espressioni.

Vana pretesa di cogliere il fatto logico nelle forme linguistiche astratte.

Contro il dilemma di una trattazione o affatto estetica o affatto logica delle proposizioni logiche (estetico-logiche), si rompe l'ingenua idea di coloro che concepiscono una forma logica, che non sia nè la mera forma estetica del pensiero, nè il concetto che di essa si riveste; ma una terza cosa, tra le due, un particolar nesso di pensiero e di parola, come a dire una forma estetica che ha cessato di essere estetica, perchè logicizzata, e non è più pensiero puro, perchè è parola. Questa terza forma è impensabile, salvochè non si materializzino le forme dello spirito, assimilandole ad elementi chimici distinti che nei loro composti svilupperebbero proprietà mancanti ai componenti, etc. etc.; e con altre metafore su questo andare. Noi non abbiamo altro modo di riconoscere che una proposizione è logica, se non di risalire alla mente di chi la pronunzia e scoprire se, col pronunziarla, ha pensato un concetto, o soltanto espresso un sentimento. Nelle parole come parole, o meglio come suoni, staccate dal loro senso, non troviamo alcun vestigio nè di logica nè di estetica.

Una conferma di ciò si ha nell'impossibilità di determinare a quale classe di funzioni mentali appartiene una serie di parole allorchè sono prese fuori della loro connessione con lo spirito che le ha formate. Sono note le dispute frequenti presso i filosofi, e specialmente presso i logici, per stabilire se una data proposizione appartiene ad una o ad altra categoria, se è universale o empirica o esistenziale o esclamativa, se un giudizio è analitico o sintetico, se un sillogismo è completo o incompleto, se contiene per sottinteso altre proposizioni e conversioni ed inferenze, se un giudizio sia conclusione di un sillogismo, o un sillogismo svolgimento di un giudizio, e simili: dispute interminabili, nelle quali, a volta a volta, tutti hanno ragione. E, perciò anche, è assai difficile dare, in logica, esempii, che non riescano equivoci; e noi ce ne asteniamo il più possibile, o nel darli li circondiamo di tali cautele da renderli univoci. A quale specie di formazioni mentali appartiene la semplicissima proposizione: «Io sono innamorato»? È essa meramente estetica, storica. o logica? Chi può dirlo, quando prescinde dalle circostanze, dai sottintesi, dall'enfasi, dal gesto con cui è stata pensata e pronunziata? «Io sono innamorato», può essere il detto di un poeta, che nota un'impressione onde è scossa la sua anima senza fermarsi a distinguere se sia innamorato nella realtà o se immagini soltanto l'innamoramento. Ma può essere un'affermazione storica o esistenziale, allorchè si pronunzia, per esempio, in risposta e contrasto con chi nega la realtà di quell'innamoramento. E può essere una proposizione intorno all'essenza dell'amore, se appare come elemento dilucidativo ed esemplificativo in un discorso teorico intorno all'amore. «Chiare, fresche e dolci acque......» è una proposizione estetica nell'invocazione petrarchesca. Ma le stesse parole sono una proposizione storica pronunziate come risposta ad una domanda che chieda, quale sia la più celebre delle canzoni amorose del Petrarca; e sono una proposizione scientifica nella dissertazione di un naturalista intorno all'acqua. Purtroppo, questo elementare canone ermeneutico, che le parole non hanno vita e significato se non sul terreno che le ha prodotte ed in cui soltanto bisogna contemplarle, è affatto trascurato o dimenticato nei trattati di logica. Ma della trascuranza e dimenticanza è cagione la falsa idea di una forma logica verbalmente materializzata, per la quale nelle parole e nelle connessioni di parole si pretende di afferrare e tener fermo e sottomettere ad analisi il pensiero e le connessioni di pensiero.

La logica formalistica e il suo principio.

Quella falsa idea, prodotta dalla manchevole conoscenza che l'antichità ebbe dell'indole del linguaggio, ma affatto indegna dei tempi moderni dopo i tanti progressi compiuti dallo studio delle lingue e dalla filosofia del linguaggio, è anche l'idea madre di una delle più gigantesche, e insieme delle più arbitrarie, costruzioni del pensiero umano: della logica, che è stata, variamente denominata aristotelica, peripatetica, scolastica, sillogistica, formale, e che noi preferiamo battezzare, come abbiamo già fatto, sensu deteriori, verbalistica o formalistica. È da augurare non lontano il tempo in cui questa logica sarà stata collocata nel museo della teratologia filosofica. Per ora è ancora tanto viva, e malamente viva, che non possiamo dispensarci dall'esaminare alquanto il mostro, per additarne agli sguardi disattenti le membra deformi che chiudono la sua anima sciocca, da dantesco Nembrotto.

Nata sul presupposto tacito ma assurdo di una logicità verbale o di una verbalità logica, la logica formalistica non può mover passo se non moltiplicando gli arbitrii. Tutte le sue teorie, tutte le sue classificazioni sono, infatti, un insulto alla logicità e alla coerenza.

Molteplicità di forme logiche in capo ad essa.

Una scienza non può avere a suo principio se non un concetto unico, irriducibile ed originale; ma la logica formalistica, ‒ che dovrebbe dare la teoria della scienza, l'immagine riflessa della scienza perfetta, ‒ pone francamente a suo capo una molteplicità di forme logiche: di solito, tre, che si dicono fondamentali, concetto, giudizio e sillogismo, ridotte da altri non meno arbitrariamente a due, o da altri ancora ampliate a quattro e a cinque con l'includervi la forma percettiva o la definitoria e la sistematica. Se non che, sarebbe impossibile tener distinte queste forme ‒ supponiamo, le tre fondamentali, ‒ le quali non si riesce a definire intimamente se non unificandole e mostrando che tutte e tre consistono nella ricerca e pensamento dell'universale e fanno una forma sola: se non intervenisse un nuovo arbitrio, che le distingue tra loro, quasi potrebbe dirsi, per mezzo del metro, seguendo in ciò l'incoraggiamento della grammatica empirica.

Il concetto nella logica formalistica.

I concetti sono le parole isolate, e diventate, nell'isolamento, in certo modo tutte sostantivi: l'«uomo», il «giusto», il «fare», il «quale», il «che», il «sì», il «no», e via dicendo. Per tal via non è meraviglia che i concetti sieno suddivisi poi in identici ed equipollenti, equivoci, anonimi, sinonimi, completi, incompleti, ed altrettali classificazioni, alle quali sarebbe vano chiedere un metodo e un criterio qualsiasi E non è meraviglia che si sia costretti ad affermare che i concetti non sono, per sè presi, nè veri nè falsi, e che il vero e il falso, l'affermazione o negazione della verità, si abbia solo nell'unione dei concetti. Che cosa di più esatto che le parole, astratte dal discorso, e rese cadaveri, anzi scheletri, non abbiano più traccia alcuna di verità o di falsità? Che cosa è la parola «giustizia» da sola, senza definizione, senza affermazione di esistenza, senza connessione con altri concetti, se non un accozzo di sillabe, una finzione da vocabolario?

La teoria del giudizio.

Il giudizio è considerato appunto come unione di concetti; di due concetti, congiunti con un certo mastice, la copula «è», e distinti in soggetto e predicato. Ma la distinzione di soggetto e predicato importa, come già sappiamo, il riconoscimento di elementi diversi, unificati dall'atto mentale del giudizio: ora, in che due concetti possono esser logicamente diversi tra loro? Si dirà che il soggetto è il concetto di minore estensione, e il predicato di maggiore. Ma dov'è il maggiore e il minore nel giudizio definitorio, in cui il predicato è dichiarato eguale al soggetto? e dove sono i due concetti in un giudizio come questo: «Pietro è buono»? Pietro, il mio amico Pietro, è forse un «concetto»? La distinzione di soggetto e predicato sarebbe disperata nella logica formalistica se non soccorresse anche qui la grammatica, che ha un suo modo sbrigativo di porre e riconoscere soggetti, oggetti, predicati, particelle, relazioni, e simili, «Pietro» è il soggetto perchè è il soggetto, «è», copula, perchè il verbo essere è stabilito come copula, e «buono» è il predicato, perchè è il predicato; «giustizia» è soggetto, «è», copula, «virtù», predicato, nel giudizio: «giustizia è virtù». Ma come poi accade che si possa, senza toccar in nulla la sostanza logica dell'affermazione, far passare il soggetto al posto del predicato, dicendo, ad esempio: «la bontà è in Pietro», «la virtù include la giustizia»? e come uno stesso pensiero si esprima con soggetto e con predicato diverso? Sono i misteri della logica formalistica. La quale, accanto a questi misteri, ha le sue angosce e i suoi disastri irreparabili, come, per esempio, nelle affannose ricerche del soggetto delle proposizioni, che la grammatica chiama appunto «senza soggetto» o impersonali: «piove», «tuona», «fa caldo».

La divisione dei giudizii.

Se ne rifà per altro nella ricchezza delle classificazioni dei giudizii, le cui principali classi, ‒ le più famose per le conseguenze che hanno generato, sono le due coppie dei giudizii universali e particolari, affermativi e negativi. La prima coppia è talora una triade: universale, particolare e singolare, o universale, particolare e indeterminato; innanzi alla quale, prendendo in buona fede le parole nel senso che loro si suol dare nel linguaggio filosofico, ci sarebbe da osservare che universale e singolare non sono semplici suddivisioni secondarie di una delle varie forme logiche, ma implicano due diversi gradi o funzioni dello spirito, diversi quanto la Critica della ragion pura è diversa dal Fausto, o il Trattato dell'intelletto di David Hume dalla sua Storia d'Inghilterra; e che particolare o è sinonimo di individuale, ed in contrasto perciò con universale e non collocabile quasi mediatore fra i due, o è un universale che si dice particolare solo in rapporto ad altri universali; ed infine, che l'indeterminato farebbe bene a determinarsi. Se non che, sarebbe ingenuo credere che le parole «universale» e «singolare» abbiano nella logica formalistica un qualsiasi contenuto filosofico: «tutti i Cinesi», che filosoficamente, è una rappresentazione individuale, è in quella logica un universale, perchè così piace alla grammatica: «una virtù», che filosoficamente è un universale, è in quella logica un singolare, perchè così piace alla grammatica: «Socrate», ‒ è stato detto. ‒ usato come soggetto di un giudizio, deve considerarsi universale, perchè vale: «ogni uomo che sia Socrate»! Quanto ai giudizii affermativi e negativi, noi sappiamo che affermare la verità e negar l'errore non sono due atti distinti: verità ed errore, come bello e brutto, bene e male, non sono due classi, ma l'una è la realtà di cui l'altra è la vana apparenza, l'irreale: onde affermare la verità è negare l'errore, e negare l'errore è a affermare la verità; ogni affermazione è negazione ed ogni negazione è affermazione. Perciò, anche qui, la logica formalistica è costretta a chiamare in suo aiuto la grammatica e a discernere i giudizii in affermativi e negativi, secondo che presentino o non presentino la particella «non», secondo che l'enfasi estetica cada sulla negazione o sull'affermazione. Per la quale via non vi sarebbe ragione di non accogliere una serie infinita di giudizii, variamente enfatici, i giudizii eufemistici, gl'insinuanti, gli untuosi, i blasfematorii, e via dicendo! Ma, nella logica, sono altre classi di giudizii, oltre le due coppie celebri, e in cambio di quelle che abbiamo indicate e che con poca equità ne vengono escluse. La più vasta e conosciuta costruzione, che racchiude in sè anche le due coppie o le due triadi, è la classificazione dei giudizii secondo la quantità, la qualità, la relazione e la modalità: secondo la quantità, in universali, particolari e individuali, secondo la qualità in affermativi, negativi ed infiniti (e la qualità ha tanto da fare con questi, quanto con gli altri la quantità); secondo la relazione, in categorici, ipotetici e disgiuntivi; e secondo la modalità, in apodittici, assertorii e problematici (strano miscuglio di forme diversissime di verità, come l'apodittica e l'assertoria, e di espressioni che si riferiscono ad incidenti meramente psicologici della ricerca della verità, ipotetici, problematici, etc.) ‒

La teoria del sillogismo, e delle sue forme e modi.

Con finezza non inferiore è ragionata la teoria del sillogismo, che costituisce quasi tutto il corpo della logica formalistica, la quale da essa appunto ha preso talora il nome di sillogistica. Il sillogismo oscilla tra l'idea logica di una connessione di concetti universali rivolta ai fini della scienza, come è manifesto, ad esempio, dalle regole ex mere particularibus ed ex mere negativis nil sequitur, e la semplice connessione verbale di tre proposizioni, per la qual connessione nè l'una nè l'altra regola vale, giacchè si può concludere in certi casi e da due proposizioni particolari e da due negative. Per l'assunto criterio verbale, resta al tutto arbitrario che il sillogismo debba avere tre proposizioni, o due sole, o quattro, o più; come sono affatto arbitrarie le distinzioni di sillogismo perfetto, d'inferenza immediata, di pro-sillogismo, di epicherema, di sorite, o come altro si chiamino. E la teoria delle forme e dei modi del sillogismo è il degno riscontro di quella divisoria dei giudizii, sulla quale del resto è fondata. Giacchè, com'è noto, le figure sorgono sulla distinzione di soggetto e predicato, ricercandosi la posizione del termine medio (cioè del concetto che, congiunti i due altri, non riappare nella conclusione) in ciascuna delle due premesse. Se il termine medio è soggetto nella prima premessa e predicato nella seconda, si ha la prima figura; se è predicato in entrambe, si ha la seconda figura, e così via («sub præ, tum præ præ tum sub sub, tum præ sub»). I modi sorgono invece sull'altra non men ferma base della divisione dei giudizii in universali e particolari, affermativi e negativi: nella prima figura, due premesse universali affermative costituiscono il primo modo (barbara); due premesse universali bensì, ma l'una affermativa e l'altra negativa, costituiscono il secondo modo (celarent) una universale affermativa e una particolare affermativa, ed un'universale negativa e una particolare affermativa, costituiscono il terzo e il quarto (darii, ferio): la conclusione nel primo modo è universale affermativa, nel secondo universale negativa, nel terzo particolare affermativa, nel quarto particolare negativa. E via dicendo. Non è il caso di esporre questa costruzione, di cui si è dato un saggio, e che è del resto notissima: nè di criticarla, avendone noi già mostrate false le basi stesse. D'altra parte, la logica formalistica ha in sè la sua ironia, com'è la riduzione della seconda e terza figura del sillogismo alla prima, o il rifiuto della quarta, che pure è dedotta logicamente dai presupposti criterii divisorii, o l'altro rifiuto di una serie di modi, dedotti ugualmente bene dalle ipotesi, ma riconosciuti, ahimè, non concludenti! Ed ha la sua caricatura nell'escogitazione dei sofismi, perchè, cercando essa la forza del pensiero nelle parole, non può impedire all'abilità sofistica di servirsi a sua volta delle parole per foggiarne, a suo capriccio, pensieri. E, per combattere i sofismi, deve lasciare in fretta e furia le semplici connessioni verbali, e ricorrere ai concetti e alle connessioni di concetti che sono pensati con quelle, cioè, nè più nè meno, rinnegare il punto di vista formalistico.

IV.

IL CONCETTO E LA RAPPRESENTAZIONE STORICA.

I concetti nelle proposizioni estetiche.

Nell'esaminare i varii significati nei quali si suole adoperare la parola giudizio, e nel distinguere le tre diverse funzioni conoscitive alle quali essa si applica, noi abbiamo stabilito che il solo significato che sia proprio della scienza logica è il giudizio inteso come pura espressione di concetto, cioè come definizione. Ed abbiamo così escluso non solo le espressioni che non comunicano concetti, ma quelle anche che implicano qualcosa oltre il concetto, cioè un che di singolare, una rappresentazione; e i primi abbiamo detti proposizioni estetiche, i secondi giudizii singolari o individuali. Circa le proposizioni estetiche, non sarà superfluo ripetere, che il trovarsi in esse, mescolati o presupposti, concetti (come accade quasi sempre, appena siano un po' complicate), non muta in nulla la loro natura non concettuale; e ciò appunto perchè ogni analisi materiale o meccanica delle formazioni spirituali è da rifiutare come falsa, e queste son da comprendere e valutare sempre nella loro organicità e integrità, quali funzioni o, se piace meglio, stati d'animo, È evidente che quando Orazio intona:

Dianam teneræ dicite virgines.....,

o si rivolge affettuoso al suo Tibullo:

Albi, ne doleas plus nimio memor Inmitis Gliceræ.....,

egli mescola alla sua esortazione e al suo conforto una lunga serie di concetti: la tenerezza delle vergini, l'immitezza di Glicera, il dolore di Tibullo e il suo persistente amore, e via dicendo; ma lo stato d'animo di Orazio è, in entrambe quelle effusioni, tutt'altro che da ricercatore di verità universali: e ciò basta a conferire e mantenere alle sue parole, per quanti concetti vi siano mescolati, il carattere di semplici espressioni estetiche. Nè sarà superfluo ricordare che anche le pure formazioni concettuali possono essere, a lor volta, ricche di rappresentazioni, le quali peraltro non ne alterano la natura, allorchè stanno come esempii, che si tolgano dalla storia o si fingano[nota 7].

I concetti nei giudizii individuali.

Ma una speciale difficoltà sorge intorno ai giudizii individuali. Se, per un certo rispetto, essi sono del tutto simili alle espressioni estetiche, in quanto non definiscono nulla di universale e di concettuale, d'altro canto il concetto non vi appare come elemento che possa esserci o non esserci, e che, quando c'è, sia accidentale. Ognuno sente la profonda differenza degli «stati d'animo», dal caso in cui si effonde il desiderio: «vorrei che un mio figlio fosse buono», a quello in cui si afferma: «mio figlio è buono». O ‒ giacchè questi esempii di brevi proposizioni, tolti dall'ordinaria conversazione nella quale assumono a volta a volta colorito psicologico diverso, riescono, come si è notato, facilmente equivoci, ‒ ognun sente, la profonda differenza degli «stati d'animo», allorchè da Orazio, nelle odi citate, passi, per esempio, a Tacito, e cominci a leggere:

Urbem Romam a principio reges habuere: libertatem et consulatum L. Brutus instituit

. Qui i concetti della città, del governo regio, della libertà, del consolato, non stanno quali definizioni, come starebbero in un trattato di diritto pubblico o di filosofia del diritto, nè appaiono separati da rappresentazioni determinate, Roma, Lucio Bruto, quelle tali e tali epoche della storia di Roma, quei tali e tali re, quella tale e tale forma di consolato e libertà, con le sue determinate vicende. Pure, operano in un certo modo, con un certo particolar rilievo che non hanno i concetti che son fusi nelle produzioni meramente estetiche.

Giudizii individuali e giudizii esistenziali.

Da che viene ad essi quel modo speciale, quel rilievo, quella gravità e solidità di determinazioni, che appare nel brano di Tacito? La risposta è pronta. Quei giudizii hanno un carattere, che manca alle mere proposizioni estetiche: non già che le prime, come stoltamente si dice, non esprimano verità: la poesia, l'arte è verità: ma le seconde esprimono un'altra forma di verità, che è la realtà. I giudizii individuali sono, anzitutto, giudizii di realtà: sono giudizii esistenziali.

L'esistenza come predicato e la distinzione di soggetto e predicato nel giudizio individuale.

Ma il concetto di esistenza non ha più, in questo caso, quel senso generico che abbiamo riconosciuto ad esso per le affermazioni filosofiche, e che è involto nell'essenza stessa. Se è impossibile, dato che si pensi davvero ed esattamente il concetto di virtù, il pensarla come concetto non esistente, ossia come un universale non esistente, niente vieta che noi immaginiamo un individuo che non è mai vissuto, e un'azione che non è mai stata compiuta; come accade appunto nell'arte. Anche nell'arte vi ha, senza dubbio, una forma di esistenzialità, ma è la rappresentabilità per se stessa: per l'artista, in quanto artista, il suo mondo esiste. Il problema è, insomma, ammessa l'esistenzialità nelle rappresentazioni dell'arte, nelle idee della filosofia, nei giudizii individuali, intendere la speciale forma di esistenzialità, che ha luogo in ciascuna di queste classi di pensiero. E, nel caso che ora ci occupa, a noi pare che il criterio di distinzione sia dato con sicurezza. Nel giudizio individuale, e solo nel giudizio individuale, l'esistenza, è un predicato. Se per questa ragione si volesse dire che solo i giudizii individuali sono propriamente esistenziali, si dica pure: ciò diventa questione di terminologia.

Solo nel giudizio individuale l'esistenza è un predicato, perchè quando si afferma che «Napoleone è esistito», o che «i Francesi esistono», si dice cosa ben diversa dal caso in cui si afferma che «la virtù è». La virtù non può non essere: se si pensa, è. Napoleone è esistito, ma non esiste presentemente; il popolo francese esiste, ma un tempo non esisteva, e in un tempo futuro potrà non esistere. E l'esser predicato importa che nel giudizio individuale vi è anche un soggetto, a cui il predicato si applica; e cioè che in esso, e in esso solo, vale la distinzione di soggetto e predicato, non come arbitraria distinzione grammaticale, ma come reale funzione del pensiero. Infatti. solo nel giudizio individuale si ha una diversità di elementi, intuitivo ed intellettuale, rappresentazioni e concetti, che il giudizio unifica. È impossibile, nei giudizii individuali, pensare un concetto senza un'intuizione determinata, o un'intuizione priva di concetto.

Esistenzialità nel giudizio individuale.

La necessità del carattere di esistenza è stata negata ai giudizii che esaminiamo, asserendosi che è possibile formar giudizii individuali senza che l'intuizione, cui il giudizio si riferisce, abbia realtà. Ma, pel fatto stesso che quel giudizio si formula, ‒ su ciò conviene insistere, ‒ l'intuizione riceve sempre carattere di verità esistenziale. Si è addotto l'esempio di una montagna d'oro, cui si può attribuire determinata forma e grandezza, misurabile in tanti metri cubi, del valore di tanti e tanti miliardi, e che pure non esiste. Ma tutte quelle qualifiche, di forma, grandezza, valore, etc., in tanto hanno significato in quanto la montagna d'oro esiste: se non esiste, tutto il discorso cade, è un discorso vuoto, da sciocco. E, se non cade, vorrà dire, tutt'al più, che ciò a cui il discorso si riferisce non è già la montagna ma la nostra immagine della montagna, la nostra costruzione psicologica, ‒ che è anch'essa reale ‒, la finzione da noi foggiata, ed alla quale si applicano non già le qualifiche immaginarie dell'immaginaria montagna, ma altre qualifiche, per esempio, se la costruzione sia utile a qualche scopo, se giovi a chiarire un teorema di geometria o di economia e simili: in quel caso il vero giudizio individuale è: «la montagna d'oro (la finzione della montagna d'oro) è opportuna, comoda, efficace (o inopportuna, incomoda, inefficace)». Il giudizio individuale, spostandosi l'esistenzialità, si è tutto spostato. Così i molteplici aggettivi o predicati di riprovazione, che si attira un briccone nella vita reale, cadono, perdono ogni valore logico, innanzi al briccone stesso trasformato in immagine artistica, la quale attirerà ora qualifiche di lode pel suo valore estetico: il fatto, che si giudica in essa, non è più il briccone, ma l'attività formatrice del poeta: l'esistenzialità si è spostata. E ci sembra perciò che stiano perfettamente nel vero quelle moderne dottrine sul valore, che sostengono essere presupposto di ogni giudizio valutativo la realtà, ossia l'esistenza, dell'oggetto che si valuta: solo inesattamente, e per uno scambio logico, si è potuto obiettare contro di esse che le immagini artistiche non hanno realtà eppure hanno valore e sono valutate. Il giudizio di valore su un fatto estetico non è fatto estetico: il fatto estetico è di là dalla realtà esistenziale, dalla intuizione predicabile con l'esistenza; ma il giudizio intorno ad esso concerne la realtà del fatto estetico cioè della funzione estetica, la realtà dell'irrealtà, l'opera del genio poetico o pittorico o musicale, che è anch'essa una realtà: giacchè la fantasia dell'irreale è, come fantasia, reale.

Natura della esistenzialità.

Ribadito così il carattere esistenziale dei giudizii individuali e la necessità di questo predicato, che è il sostegno di tutti gli altri che possono applicarsi e senza il quale tutti gli altri non sarebbero predicati ma parole (nessun magistrato si dà la pena di pronunziar sentenza di condanna contro Jago, e nessun'accademia conferisce il premio di virtù a Pamela, nubile o maritata)[nota 8], ‒ a noi non pare che sia possibile fermarsi all'esistenzialità come ad elemento ultimo ed irriducibile, come ad un concetto per sè evidente, o che sia stato già chiarito. Appunto perchè l'attenuazione di esistenza ha un carattere tutto proprio nei giudizii individuali, e non può confondersi con le altre affermazioni, esistenziali a modo loro, dalla filosofia e dall'arte, bisogna domandarsi donde quel concetto provenga, che cosa sia, come s'introduca e deduca nella filosofia dello spirito. È stato affermato che noi riconosciamo come reale od esistente ciò che è coerente con l'insieme dalle nostre rappresentazioni: ma il mondo dell'immaginazione è perfettamente coerente, eppure ciò non basta a dirlo di realtà esistente.

Critica dell'esistenza come nuova forma teoretica.

O è forse, l'esistenzialità. una nuova forma teoretica, da aggiungere alle due che l'estetica e la logica hanno sceverato e dichiarato, la rappresentazione e il concetto, l'individuale e l'universale? Ma una forma teoretica importa che si possa elaborare, secondo essa, ogni apparizione della realtà: il mondo medesimo è da noi intuito come rappresentazione e, in uno stadio ulteriore, pensato sotto specie di eterno, come concetto. Dal punto di vista della rappresentazione, il mondo non è se non rappresentazione: dal punto di vista del concetto, non è se non concetto. Ma l'esistenza discrimina le rappresentazioni in rappresentazioni dell'esistente e in rappresentazioni del non esistente. Il mondo delle rappresentazioni non viene elevato a nuova forma, ma scisso in due classi. l'una delle quali richiama l'altra, se non proprio come sua antitesi, come la metà di un tutto. Nel pensamento dell'esistenza, dal punto di vista dello spirito teoretico, si avverte qualcosa che non è pura forma, almeno non è pura forma teoretica: qualcosa, che è come un'imposizione dal di fuori, di cui, in pura gnoseologia, non riesce di rendersi conto.

Critica dell'esistenza come posizione.

Sembrerebbe perciò che non vi fosse altra via di uscita che di considerare l'esistenza come il riconoscimento di un dato, che lo spirito non crea, ma trova: che non nasce dallo spirito, ma viene imposto. Così l'esistenza è stata distinta dal pensamento logico come una posizione, nell'esempio famoso dei cento talleri, le cui qualità logiche sono precisamente le medesime, o che i cento talleri si abbiano in tasca o che s'immagini di averli, benchè, per altro riguardo, non sia punto il medesimo, così anche della ricognizione dell'esistenza si è fatta una misteriosa facoltà, che non è il puro pensiero, ma un intuito speciale, una fede, non riducibile a pensiero ed a critica di pensiero, e via dicendo. ‒ Se non che, questa via di uscita non è una via di uscita: essa mena a un inconciliabile dualismo filosofico, di pensiero e cosa, l'una di fronte all'altro, di atto di pensiero e atto di fede: dualismo, del quale non ci sarebbe certo da spaventarsi se poi fosse pensabile. Ma è tanto impensabile, che il cervello umano non è riuscito mai ad adattarvisi, se non in qualche breve periodo di stanchezza, per riprender fiato e rimettersi subito dopo nel suo aspro cammino verso la verità. Pensiero e cosa entrerebbero in contatto tra loro in modo non si saprebbe dir quale, con un contatto che è una metafora, di cui nessuno potrebbe assegnare il senso preciso quando si tratti non di due oggetti fisici, ma della cosa e del pensiero. La fede è una bella parola, ma solo quando quærit intellectum: una fede fuori del pensiero, accanto al pensiero, irriducibile al pensiero, inassorbibile dal pensiero, è nulla, o è l'errore. Opporre idealità e realtà, è presto fatto; ma una meditazione seria mostra subito che ogni realtà è sempre idealità. ogni idealità è sempre realtà. I cento talleri che ho nell'immaginazione non sono meno reali dei cento che posso avere in tasca: con qual criterio distinguiamo l'una realtà dall'altra? quale è il carattere della prima, quale quello della seconda realtà?

Il tentativo di costituire il pensamento dell'esistenzialità in una terza forma teoretica, urta nell'assurdo; il tentativo di farne qualcosa di esterno ed estraneo all'attività spirituale, urta in altri e peggiori assurdi: la differenza fra esistente ed inesistente è incancellabile, ricorre in una lunga serie di nostri giudizii ed è fondamento indispensabile della nostra attività pratica. Come si esce dunque dalle difficoltà, senza sacrificare nè l'autonomia dello spirito, nè la verità dell'esistenza?

Analisi del concetto di esistenza.

Non vediamo se non una sola via, e l'abbiamo in certo modo indicata in alcune frasi di cautela che abbiamo usato per incidente: il criterio dell'esistenza non è dato dalla sola forma teoretica, ma può esser dato dalla riflessione della forma teoretica su altre forme dello spirito. Esso appare estraneo allo spirito teoretico puro, che è mera rappresentazione e mero pensamento dell'universale: nè il poeta si cura della esistenza empirica delle sue fantasie nè il filosofo dell'esistenza di questo o quel fatto individuale: l'esistenza per l'uno consiste nell'immagine, per l'altro nell'idea. Ma il criterio dell'esistenza, nel senso dei giudizii individuali, può non essere estraneo allo spirito nella sua totalità e, visto in quella totalità, si dimostra intimo allo spirito e non già intruso dal di fuori.

Prendiamo una proposizione di mera rappresentazione, che non abbia pretesa esistenziale e ‒ sempre per la stessa ragione di escludere al possibile l'equivoco che è nelle frasi isolate e negli esempii astratti ‒ togliamola da una poesia. Orazio canta:

Vides ut alta stet nive candidum Soracte.....

Il Soratte stava realmente, esistenzialmente, candido di neve nel momento in cui Orazio concepiva questa sua immagine? Non sappiamo, non potendosi desumere in niun modo da quell'effusione lirica: nè Orazio stesso, in quanto poeta poetante, lo sapeva: pel poeta, la realtà è la sua immagine, nè egli esce da essa per contrapporla ad altre; se pur non faccia talora la contrapposizione all'inverso come Onorato Balzac, che usciva dalla realtà allorchè doveva occuparsi delle miserie della vita quotidiana, e ci tornava quando ripigliava nell'immaginazione il filo dei suoi romanzi. È egualmente possibile e che Orazio abbia visto nel tal giorno del tale anno il Soratte candido di neve e lo abbia additato all'amico Taliarco, e che l'immagine gli si sia formata nell'animo senza che ei l'abbia percepita. Formata nell'animo, ma come? Se non l'ha percepita, come è nata? Di quella formazione, che non è percezione, deve esserci pure una ragion sufficiente, che ne spieghi la genesi. Ora la ragion sufficiente sarà stata, per esempio, nel desiderio e nell'aborrimento o in altra sfumatura di appetizione, che moveva l'animo di Orazio a rievocare come presente l'immagine altra volta percepita del Soratte, e, magari, a comporla e dilatarla con altre immagini di altre montagne e di altri spettacoli invernali. Così, dall'amore e dall'odio ‒ per prendere gli estremi ‒ la nostra fantasia vien popolata d'idoli e d'incubi. Se noi potessimo essere informati intorno alle circostanze precise di quel momento della vita di Orazio nel quale egli concepì l'ode all'amico Taliarco, potremmo risolvere la questione se Orazio vedeva davvero o immaginava soltanto il Soratte candido di neve. E la risoluzione sarebbe espressa da una di queste due proposizioni; «Il Soratte era candido di neve»; «il Soratte era candido di neve nel desiderio (nel timore, nella noia, nella nostalgia, etc.) di Orazio». Le quali proposizioni possono tradursi anche così: «è esistente che il Soratte fosse candido di neve»; «è inesistente che il Soratte fosse candido di neve: ovvero ‒ traducendo anche in un'altra forma quest'ultima ‒ è esistente che il Soratte fosse candido di neve nel desiderio di Orazio».

Risoluzione di esso nella distinzione del teorema e del pratico.

Che cosa ricaviamo da queste sostituzioni di frasi nell'esempio citato? Che il cosiddetto inesistente è un esistente, ma di un genere diverso da quello dell'altro esistente: e, più precisamente, che ciò che il linguaggio maschera sotto la parola inesistente non è altro che l'esistenza di funzioni pratiche, delle appetizioni o volizioni, dal vago sospiro alla ferma volontà, dalla lieve scontentezza all'aborrimento. Ciò che si vuole, non esiste; cioè esiste, ma nella volontà. Non si tratta, dunque, nel criterio dell'esistenzialità, di distinguere la realtà in due classi, l'una di realtà, l'altra d'irrealtà; ma in due classi, entrambe di realtà. la seconda delle quali è realtà di appetizione, positiva o negativa, ossia di attività pratica, e di fronte alla prima appare irreale sol perchè è diversa.

Il primo uomo che ha avuta un'intuizione o l'uomo che ha avuta la prima intuizione (torniamo ancora una volta, e con le solite cautele, al mito del primo uomo e del primo fatto spirituale), non ha potuto desiderarla prima di averla, dacchè per desiderare era necessario conoscere, e ignoti nulla cupido. Intuita quella realtà, se sorge in lui una volizione, l'intuizione di questo suo nuovo stato d'animo è bensì sempre intuizione di una realtà, ma di una realtà che specificamente si distingue dalla prima. Quel primo uomo, come poeta, non fa la distinzione: come poeta, allorchè si profonda nell'intuizione del secondo stato, ha obliato il primo, e perciò non può paragonarli tra loro. Ma lo spirito riflettente, che segue allo spirito poetico e forma i primi concetti di accaduto e di desiderato, di atto teoretico e di atto pratico, di primo e secondo genere di realtà, è in grado di discernere e dichiarare la prima realtà come esistente, la seconda (nel senso stabilito) com'inesistente, cioè altrimenti esistente. Che non si tratti di un inesistente assoluto, risulta dal fatto stesso che di quel cosiddetto inesistente si parla: del non esistente assoluto, del nulla, del vuoto, non si potrebbe neppur parlare.

Spiegazione delle difficoltà delle teorie precedenti.

Se tale è l'origine del concetto di esistenza, se la distinzione che esso svolge coincide con la distinzione delle funzioni teoretiche dalle pratiche dello spirito, diventa chiaro perchè l'esistenza, rispetto alla forma teoretica, appaia come qualcosa di estraneo: è, infatti, una distinzione che nasce solo in rapporto ad un'altra sfera dello spirito, e quel rapporto le dà il contenuto. Ed è chiaro anche perchè riesca impossibile concepire il concetto di esistenza come qualcosa di definitivamente estraneo alla vita spirituale e di imposto ab extra; giacchè quel contenuto è, a sua volta, dato da una forma, dalla forma pratica dello spirito, in quanto si distingue dalla teoretica. Infine, si comprende l'importanza fondamentale che ha la caratteristica dell'esistenza e dell'inesistenza, della realtà ed immaginarietà, nei giudizii individuali. È fondamentale, perchè la prima grande divisione che lo spirito trova in sè stesso è quella appunto di teoretico e di pratico, e da essa sola può procedere ad ogni ulteriore riconoscimento e qualificazione della realtà. Se ogni giudizio individuale implica la qualifica dell'esistenza, gli è perchè non è possibile giudicare di un fatto senza muovere dalla qualifica più semplice, che stabilisca l'ordine spirituale a cui appartiene, ossia se ciò che si pensa è un fatto, o è il fatto del desiderio di un fatto. E, pur continuando ora la nostra via e lasciando in disparte le varie conseguenze che da questo principio possono trarsi per la filosofia generale e per la critica filosofica, si può, per altro, facilmente intravvedere che non sono di piccola importanza.

I giudizii individuali e la storia.

Le proposizioni estetiche o di mera rappresentazione, intellettualmente indiscriminata, costituiscono la poesia o l'arte in genere: le proposizioni concettuali, o definizioni, la filosofia: i giudizii individuali, col loro carattere esistenziale, e con la polarità di soggetto e predicato, dan luogo ad una terza serie di produzioni teoretiche, nate non già dal semplice incrocio o miscuglio delle due prime (con che non si uscirebbe dall'una o dall'altra), ma dal ripensamento delle prime mediante le seconde: ‒ alle proposizioni storiche, o storia senz'altro. Le proposizioni o giudizii individuali possono dunque dirsi anche proposizioni e giudizii storici. La teoria della storiografia, così trascurata dai filosofi, sembra essersi vendicata della trascuranza, introducendo nella logica i giudizii singolari e i dibattiti sull'esistenza (in senso storico), che vi han portato la confusione, ed impacciata la costituzione così di una logica rigorosa come di una rigorosa istorica.

Senso filosofico della storicità.

Naturalmente, è da ripetere la solita avvertenza; i giudizii storici e la storia, di cui noi parliamo, sono giudizii storici e storia nel senso filosofico di queste parole, e si estendono quindi a tutte le conoscenze che rientrano in quel concetto, senza esclusione di alcuna e senza inclusione di elementi estranei, anche a rischio di urtare contro l'uso comune del linguaggio e il senso comune che su di esso si appoggia: allo stesso modo che per arte e per filosofia non abbiamo inteso l'attività professionale dei cosiddetti artisti e dei cosiddetti filosofi, ma tutto il poetare e il filosofare dell'uomo, di cui quelle classi di uomini sono manifestazioni bensì cospicue, ma non uniche nè isolate nè isolabili. A parecchi desterà certamente impressione di stravaganza, una fraseologia per la quale le importanti notizie che, chiacchierando per ozio con un amico, io gli comunico di «essermi stamane levato alle otto», e che «ieri il tempo fu bello», vengono chiamati giudizii storici: pensando che i giudizii storici debbano essere qualcosa di grosso, per lo meno l'annunzio di una battaglia, di una rivoluzione, o della morte di un re. Non altrimenti la vecchierella lombarda del Berni credeva che il papa non fosse uomo, «ma un drago, una montagna, una bombarda»!

Carattere storico della percezione.

Ma quei parecchi resterebbero anche più sconcertati, se sentissero dire che tutti i nostri giudizii percettivi sono giudizii storici: eppure è incontrastabile che un fatto, nel momento ch'è percepito, è già un passato: il solo presente è il passato. Anzi, qui si vede chiara la ragione per la quale è da stimare del tutto erroneo il metodo di alcuni trattatisti di logica, che, come primo capitolo di questa scienza, o come prologo di essa, pongono la teoria della percezione, alla quale fanno seguire le teorie del concetto, del giudizio e del ragionamento. La percezione è già un fatto assai complicato, che suppone non solo la rappresentazione e il concetto, ma anche quella particolare unione di concetto e di rappresentazione, che è il giudizio esistenziale. Per dire: «questo è un cane», io debbo avere: 1. una rappresentazione; 2. il concetto del cane, con tutti gli altri concetti che esso implica; 3. stabilire la natura esistenziale della mia rappresentazione, applicando alla rappresentazione così elaborata il concetto di «cane»: con che si ottiene finalmente la percezione di quel cane.

Totalità della realtà come storicizzabile.

In conformità di ciò che sì è detto del giudizio individuale, la storia non ha che fare con una parte della realtà, che avrebbe il bizzarro diritto di prender titolo di esistente di fronte a un'altra, che sarebbe scartata come non esistenza e vanità. La storia rende esistenti tutte le manifestazioni della realtà, qualificandole nella loro varia natura. Che cosa al racconto di un poeta, ‒ che è l'indistinto di quel che egli ha percepito, e di quel che ha desiderato, ‒ manca, perchè diventi racconto storico? Nient'altro appunto che la distinzione, la quale trasforma, di colpo, il racconto poetico in un insieme di fatti storici, di osservazioni del realmente accaduto e di non meno reali espressioni del meramente possibile. Onde la storia è così storia dei fatti accaduti come di ciò che gli uomini hanno voluto e non raggiunto, di ciò che essi hanno operato come di ciò che hanno sognato: è non solo storia della vita ma storia dell'arte: la poesia diventa anch'essa realtà storica, benchè realtà di poesia. L'inesistente è tanto, a suo modo, esistente, che forma oggetto di narrazioni storiche.

La forma artistica della storia.

E, sempre in conformità della teorica dei giudizii individuali, nella storia si ritrovano due elementi, l'intuizione e il concetto, il soggetto e il predicato, l'intuizione chiarita bensì dal concetto, ma non risolvibile in questo, perchè la risoluzione abolirebbe il rapporto stesso di soggetto e di predicato. La storia presenta perciò, necessariamente, un fondamentale carattere intuitivo od artistico. Ha per soggetto una rappresentazione, e la rappresentazione è ineliminabile. Su di essa proiettano fasci di luce i concetti e la penetrano tutta, rendendola trasparente e splendente. Ma la luce intellettuale, che piove sulla rappresentazione, non può giammai mutar la rappresentazione in concetto. Se scienza, rigorosamente intesa, è conoscenza dell'universale e definizione del concetto, la storia non sarà mai scienza. Certo, anche la scienza prende di necessità una forma artìstica in quanto s'incarna, e; non può non incarnarsi, nella parola e in altri mezzi di espressione; ma nella scienza la forma artistica resta estrinseca e può perciò variarsi senza danno[nota 9], laddove nella storia è costitutiva. Potrebbe dirsi ed è stato detto, ‒ che la storia è scienza bensì, ma scienza del singolo e dell'individuale; ma in questo caso non si è fatto nessun guadagno, salvo che di parole, occorrendo poi sempre sottodistinguere la scienza in scienza dell'universale e scienza del singolare, cioè in scienza senz'altro e storia. Purtroppo, ‒ dicono alcuni, quasi sospirando ‒ un certo elemento intuitivo resta ineliminabile dalla storia. Pur troppo, eh? Purtroppo, che la storia sia la storia?

Carattere intuitivo dell'indagine storica.

Il carattere estetico della storia è mostrato anche da ciò che l'indagine storica, diversamente dall'analisi scientifica, adopera metodi affatto intuitivi. Ecco, io ricordo confusamente di aver parlato con qualcuno, poco tempo fa, e di avergli risposto con ira. È stato proprio così, e quando, e come? Le definizioni scientifiche, i ragionamenti astratti, non mi danno modo di venire in chiaro del mio dubbio: posso avere il poter di Mida e risolvere instantaneamente in concetti distinti tutto ciò che passa per la mia mente; ma quel potere mi lascerà nell'impotenza innanzi alla semplicissima domanda propostami. Ma io mi ripiego su me stesso, e ripercorro la serie più recente delle mie rappresentazioni, delle rappresentazioni di ciò che ho percepito e di ciò che ho fatto o voluto, procurando di rimettermele innanzi nella loro precisa fisonomia. E il risultato dell'indagine sarà, per esempio, che l'incidente, da me confusamente ricordato, ora che lo ricordo chiaramente, è stato nient'altro che una mia immaginazione o un mio sogno, qualcosa che è bene esistito, ma come movimento del mio animo sospettoso o irritato. L'indagine, che ha reso possibile di applicar la categoria dell'esistente e le altre qualifiche che la seguono, si è svolta nel cercar di rivedere tutte le mie rappresentazioni, in tutte le loro sfumature: una di queste che fosse mancata, una rappresentazione poco netta, una sfumatura troppo forte, avrebbe potuto condurmi a un risultato lontano dal vero. Si è detto che la storia si fonda sui giudizii memorativi: ma i giudizii memorativi sono appunto le rappresentazioni stesse, nella loro genuina fisonomia. Che poi tutti i più complicati procedimenti della ricerca storica, euristica, critica, comprensione, si riducano in ultima analisi a quel procedere elementare, è evidente sol che ci si rifletta un momento. Accertare un fatto attraverso i documenti che ci sono stati trasmessi significa esaminare, sempre col risalire alla psicologia dei loro autori, quanta parte di quei documenti sia di rappresentazioni foggiate artifiziosamente da interessi, quanta di rappresentazioni nate sotto l'impero di varie passioni ed esprimenti queste passioni, e scartando tutto ciò (storia delle falsificazioni, storia delle leggende etc.) come fatti densi esistenti ma di una categoria diversa da quella che si cerca, raggiungere e ritenere quella parte sola, che è stata percezione o rappresentazione dell'accaduto. Riconoscere autorità a una fonte o a uno scrittore, significa riconoscergli appunto ‒ lealtà, in primo luogo, questo s'intende ‒ ricchezza di rappresentazioni ed esattezza di ricordi, possesso di rappresentazioni vivaci di ciò che ha percepito.

Il carattere antisistematico della storia. Impossibilità di criterio distintivo dei fatti in storici e non storici.

Al suo carattere estetico la storia deve anche la sua irriducibilità a sistema, essendo impossibile esaurire in uno schema di fatti mentali la realtà storica, come la filosofia ambisce di fare per la considerazione della realtà sotto specie di eterno. Storia è tutto ciò che accade: non si muove foglia che non dia luogo a un fatto storico: non c'è individuo, per quanto insignificante si possa comunemente giudicarlo, che non contribuisca in qualche modo alla storia, Non vi ha perciò altro motivo di ciò che viene assunto a tema di narrazione storica se non l'interessamento che il narratore prova per questa o quella parte della storia; e l'interessamento è irriducibile a criterio: è un fatto. La vita della storiografia mostra a chiare note il variar dell'interessamento che, per esempio, nel periodo delle lotte pel risorgimento nazionale, in Italia, faceva rivolger l'attenzione alla storia del movimento comunale o del formarsi di una nazionalità italiana, come ora le preoccupazioni pel problema sociale danno origine a tanti libri di storia dell'economia, delle lotte di classe, dei movimenti proletarii, dei tentativi d'organizzazione comunistica. Voler definire a priori qual personaggio o quale avvenimento sia storico e quale non storico, è pretesa vana, che anche di recente è stata rimessa a nuovo con la finzione degli individui teleologici, i quali sarebbero i veri e soli individui storici: come se ogni individuo, ogni pover'uomo, non fosse teleologico. Ovvero si è affermato che soggetto proprio della storia sono le personalità e non le masse, gli eroi e non il volgo; e, per contrario, da altri, che son le masse e non le personalità; quasi che le personalità non facciano parte delle masse e le masse non siano composte di personalità, Queste strane attenuazioni, questi veri atti di prepotenza, sono in parte mossi dal timore che il cervello umano non naufraghi nell'infinità dei fatti storici, o che, per la folle idea di afferrarli tutti, si lasci sfuggire quelli che più importano: in parte anche, da certo spirito pedantesco che vuole assicurarsi di posseder tutta la storia dell'umanità nella sua biblioteca, nel suo Cantù o nel suo Oncken: le Opere complete dell'umanità in edizione economica! Il primo timore è infondato: quando si è detto che ogni fatto è fatto storico, non sarà men vero che chi si mettesse a far la storia minuta di tutte le cacce di re Luigi XIV con l'elenco e la classificazione della selvaggina uccisa, e della distribuzione di essa ai personaggi di corte, e del modo in cui fu cucinata e mangiata da ciascuno, sarebbe un perditempo. E Io storico, che abbia elevatezza d'animo, e senso dei suoi doveri sociali, sa distinguere con occhio sicuro ciò che è degno e ciò che è indegno del suo interessamento. Circa poi l'idea pedantesca alla quale si è accennato, bisogna notare che non solo la storia del genere umano non viene esaurita da un libro, o da più libri, ma neppure da tutti i libri di storia, che si sono scritti o si scriveranno. I personaggi e gli avvenimenti, che le storie trascurano, non vengono, per questa trascuranza, aboliti dalla realtà: stanno lì, nel fondo della storia, silenti, invisibili, ma presenti; e di volta in volta, alla prima cagione d'interessamento, pronti a sbucar fuori. Il formalismo storico, che s'argomenta di chiudere l'immensa realtà in alcuni nomi e fatti e date, ‒ che solo in tanto hanno valore in quanto presuppongono il resto, ‒ non è meno erroneo del formalismo logico, che s'illude di rinserrare il pensiero in alcuni segni di parole, i quali in tanto hanno valore in quanto sono segni di un pensiero, che li trascende.

L'elemento intellettivo e la soggettività storica.

Il forte rilievo che abbiamo dato al carattere intuitivo della storia ‒ e non in questo scritto per la prima volta ‒ è reso necessario dall'intellettualismo e matematicismo. che ha troppe volte attentato all'autonomia della storia, e ancora non cessa dai suoi tentativi, che ogni storico sul serio non può non giudicare, più che dannosi, ridicoli. Ma un rilievo non men forte è da dare, nel giudizio storico, all'altro elemento delle formazioni storiografiche, al concetto o predicato, all'elemento intellettuale, contro cui ha peccato il naturalismo e materialismo, quando ha preteso d'imporre alla storia la riproduzione del fatto bruto, decorando l'imposizione col nome di oggettività.

Contro l'oggettività, così comandata, si è reagito, da altre parti, con l'affermazione della soggettività, ineliminabile nello storico. Se non che, mentre la prima tendenza identifica l'oggettività con l'estensione dell'intelligenza, la seconda identifica di solito la soggettività coi sentimenti e le passioni, individuali e irrazionali, del narratore: e questa soggettività vale quell'oggettività. È ben chiaro che, sostenendo la soggettività storica, noi intendiamo non dei nervi e del capriccio del signor A. e del signor B., ma della mentalità umana: ossia di quella soggettività che coincide con l'oggettività, ed è anzi il solo senso legittimo della parola oggettività. Intendiamo, insomma, degli elementi intellettuali pei quali dalla mera rappresentazione si passa al giudizio individuale, ossia alla rappresentazione storica, la quale ha tutte le distinzioni intellettuali necessarie, dalla primissima della esistenzialità alle altre successive che sempre meglio la qualificano e rendono intelligibile.

Non c'è povero, non c'è minimo fatto che non abbia bisogno di un elemento intellettivo per diventar fatto storico. «È accaduto non so che», presuppone già che un non so che sia stato percepito, che non è, per esempio, la percezione di un desiderio. Ma il «non so che» diventa poi, determinandosi: «è accaduta una riforma legislativa», quando lo si illumini con uno speciale ordine di concetti, ossia quando si abbia e adoperi il concetto generale di riforma legislativa. E quella proposizione si determina sempre meglio storicamente, con l'uso degli altri concetti, di questo o quell'istituto giuridico, di queste o quelle norme precise che sono state promulgate. Che si possa comporre una narrazione storica senza avere idea di ciò che si narra, a mo' di fonografo o di asino portatore di misteri, era un pensiero riserbato al materialismo dei tempi nostri. Qualche secolo fa, ciò che si richiedeva allo storico era invece che narrasse la storia en philosophe, con la più completa penetrazione intellettuale.

Esigenza di un sistema filosofico come base della storiografia.

E la menzione della filosofia non è senza ragione. Una storia verace suppone non solo, come si è detto, la vivacità rappresentativa, ma una solida filosofia. Il giudizio individuale vuole non solo la chiarezza del soggetto (rappresentazione), ma la chiarezza del predicato (concetto): una narrazione storica, vasto tessuto di siffatti giudizii, vuole la chiarezza di tutti i termini rappresentativi e la chiarezza di tutti i predicati, cioè un sistema di essi, una filosofia. E sarà tanto più perfetta, quanto sempre meglio controlli i documenti al lume di un'intelligenza filosofica, che sempre meglio si chiarifichi ed estenda. Molti che si affliggono cordialmente per le discordie intellettuali, che dividono gli uomini, per salvarli dalle discordie, o per salvare almeno la storia, sognano l'espediente di cacciar da questa gli elementi intellettivi: press'a poco come se, per impedire agli uomini di soffrir la fame, si proponesse di ammazzarli. Il rimedio invece, il solo rimedio, è da cercare nel potenziamento della discussione intellettiva: e, per non mettere il carro innanzi ai buoi, ogni storico deve cominciare col distruggere la discordia in se medesimo, dando coerenza e verità ai suoi pensieri, lavoro che contribuirà a promuovere l'accordo delle menti nel solo senso legittimo, che è l'accordo nel vero: non l'accordo nell'ignoranza, o peggio ancora, nella imposizione, nella convenzione e nella setta.

La teoria dei fattori storici, e la filosofia della storia.

Un'altra manifestazione del medesimo bisogno, di conquistare, per l'intelligenza della storia, un sistema di concetti, è la richiesta che si affaccia spesso, e che si è tentato in varii modi di soddisfare, di una teoria dei fattori storici. Ma che cosa è una teoria dei fattori storici se non il sistema delle forze che muovono in perpetuo la storia, la storia ideale eterna sulla quale corrono nel tempo le storie particolari, cioè la realtà contemplata sotto il suo aspetto universale, cioè tutto il sistema filosofico? Sappiamo bene che come fattori storici si adducono, di frequente, concetti malamente analizzati, come la razza, l'ambiente, l'individualità, i rapporti di produzione economica: ma ciò vuol dir soltanto che bisogna analizzarli meglio e risolverli nei fattori veri. Ad ogni modo, i fattori storici non sono nulla di empirico, nulla che sia storicamente afferrabile come fatti particolari: non sono fatti, ma fattori, cioè produttori di fatti, anima ed essenza di essi. Ed appunto perchè la teoria dei fattori storici è tutta la filosofia, non si può parlare di una filosofia della storia in senso specifico, come se si potessero concepire leggi storiche, diverse dalle leggi della realtà, proprie degli avvenimenti individuali in quanto individuali: modo di vedere che altera insieme la filosofia, individualizzandola, e la storia, generalizzandola.

Le divisioni della storia.

Sul sistema dei concetti riposano anche, in quanto sono legittime, le divisioni della storiografia. Lasciando da parte quelle semplicemente empiriche, con delimitazioni alla buona, ‒ come sarebbe la storia del secolo decimottavo, o quella del popolo tedesco, ‒ le divisioni razionali di storia artistico-letteraria, filosofica, scientifica, politica, etc., sono fondate sul sistema delle attività teoretiche e pratiche dello spirito umano; e dall'indole di ciascuna di queste attività derivano la loro speciale fisonomia, non essendo possibile trattare con criterio pratico la storia della filosofia, senza che cessi di essere storia della filosofia, mutandosi in storia della vita pratica; o con criterio filosofico la storia della poesia e dell'arte, senza che cessi di essere storia artistica e letteraria, lasciando in mano allo storico soltanto lo scheletro filosofico di certe opere d'arte, cioè per l'appunto un contributo alla storia della filosofia. Il concetto del progresso, fondamento di ogni narrazione storica, è identico, quando sia filosoficamente e non volgarmente inteso, col concetto dell'attività spirituale; e prende tante varie forme quante sono le forme di questa attività[nota 10].

I giudizii di valore nella storia e l'imparzialità storica.

La dilucidazione dell'elemento intellettuale, necessario in qualunque storia ‒ del predicato concettuale nel giudizio storico, ‒ assorbe anche l'altra questione: se e fino a qual punto si possano introdurre valutazioni, o giudizii di valore, nella storia. I giudizii di valore, presi come reazione individuale, sentimentale e irrazionale del narratore, non possono aver parte alcuna nella storia: non possono essere neppur tollerati, non si saprebbe poi per quale indulgenza. I giudizii di valore, presi invece nel loro vero significato, che non è altro se non il riconoscimento razionale della natura dei fatti che si narrano, vi hanno parte, sempre, in ogni più piccola affermazione storica: giacchè essi sono il medesimo di quello che si è chiamato elemento intellettivo o universale, indispensabile alla costruzione del giudizio storico, del quale forma il predicato, verbalmente espresso o sottinteso che sia. Si obietta: ponete un cattolico, da una parte, e dall'altra un protestante, a narrar la vita di Lutero; in qual modo costoro potranno fare lavoro storico obiettivo, se non astenendosi il primo da ogni valutazione cattolica, il secondo da ogni valutazione protestante, e incontrandosi così sul terreno neutro della verità storica? Ma quel terreno neutro è inconcepibile, che nessuno, per quanto si proponga di non giudicare, può impedire il funzionamento della sua mente, e, tutt'al più, riuscirà a falsificarne o ad oscurarne l'espressione: onde, in quel caso, la narrazione non si potrà lealmente costruire se non accettando come premessa o la verità cattolica o la verità protestante o un'altra qualsiasi, ma determinata. E, per costruirla solida e resistente alla critica, conviene che la promessa sia solida e resistente. Anche questo tentativo, dunque, di sfuggire al fato del pensiero, è precluso: bisogna pensare e risolversi, cioè concludere.

Resta infine da accennare che la raccomandazione di astenersi nel racconto storico dai giudizii di valutazione, può avere un significato affatto diverso da quello sinora esaminato; e cioè che lo storico, nel narrare la storia, pure rischiarandola, come è suo obbligo, col lume delle idee, non soffochi, sotto l'esposizione di queste, il materiale di fatti che ha l'obbligo di rendere intelligibile; che il predicato non occupi tanto spazio da non lasciar luogo pel soggetto, per la rappresentazione; che, insomma, essendosi promessa una storia, non si dia invece una teoria. In questo significato, la raccomandazione è da accettare, perchè ragionevole. Anzi, proprio per questa ragione, a noi sembra che non possa ammettersi la partizione, che è stata enunciata pel passato, della storia, in storia narrativa e storia riflettente.

Critica della divisione della storia in narrativa e riflettente.

Questa partizione non designa già due specie di storia, ma indica il doppio pericolo al quale ogni lavoro storico è esposto: la sua doppia degenerazione e squilibrio, dal lato della rappresentazione e dal lato della riflessione, dal lato del soggetto e da quello del predicato. Vi è stato un periodo della storiografia (il periodo romantico), nel quale si è esagerato l'elemento del pittoresco, minacciandosi di trasformare la storia in decorazione e coreografia, in sfilata di personaggi e di aneddoti curiosi. Ma ve ne sono stati altri in cui si è esagerato l'indirizzo opposto, e si è richiesta una storia scheletrita, una storia d'idee. Anche ai tempi nostri si sente spesso l'esagerazione in quello che altrove ho denominato la storiografia formulistica (o sociologica), per la quale si crede di aver detto tutto quando si è detto che le crociate dell'XI secolo, e l'impresa dell'Europa contro la Cina sul finir del XIX, furono guerre di depredazione; che la battaglia di Legnano fu la resistenza vittoriosa della borghesia italiana del secolo XII contro il feudalismo imperiale, come la canonnade di Valmy quella della borghesia francese contro la vecchia Europa; che il tumulto dei Ciompi fu un movimento proletario, come un movimento proletario la Commune di Parigi del 1871; e che Napoleone entra nella classe degli Attila, dei Tamerlano, dei Gengiskan: e si spera così di poter, una volta o l'altra, rappresentare i fatti storici a mezzo di formule algebriche. Ma, come l'indirizzo pittoresco aveva il torto di trascurare l'intelligenza della storia, cioè la trama concettuale d'idee sulla quale il disegno storico deve essere trapunto: così l'indirizzo formulistico ha il torto di trascurare il disegno per la trama, e offrirci un canovaccio sul quale un fantoccio schematico può essere indifferentemente considerato come un oplita greco o un legionario romano, un borghese di Firenze e un borghese delle Fiandre, un sansculotte parigino o un lazzaro napoletano. L'elemento intuitivo e l'intellettivo debbono, nella storia, stare in perfetto equilibrio, o meglio, compenetrarsi perfettamente.

Unità dei due elementi nel giudizio storico, e indistinguibilità di stadii nel pensiero storico.

Essi, infatti, sono distinguibili solo nell'analisi astratta. Intuizione e concetto, poesia e filosofia, fantasia e ragionamento, sono i due presupposti della costruzione storica; ma questa è atto unico e indivisibile, una nuova intuizione, concreta e individuale come l'artistica, distinta come è distinto il concetto logico. Per questa unicità della funzione storica, non vi ha momento, nel processo di essa, in cui i due elementi, il documento e l'interpetrazione, il fatto e l'idea, l'intuizione e il concetto, appaiano separati: la distinzione dei tre stadii, della raccolta del materiale storico (euristica), dello sceveramento di esso (critica), e della interpetrazione (comprensione), che è consueta nei manuali di metodo storico, ha valore affatto empirico. I tre momenti non son tre, ma uno: alla sua prima mossa, lo storico trova, critica ed interpetra; e trova, solo in quanto critica ed interpetra. Non parliamo del quarto stadio, dell'espressione (esposizione), che non si aggiunge, anzi è inscindibile dai precedenti, per la legge a noi già nota dell'identità d'intuizione ed espressione. Tutte queste distinzioni sono descrizioni estrinseche e all'ingrosso, che vorrebbero ritrarre il metodo di lavorare, usuale nello storico di professione, il quale prima fruga gli archivii e le biblioteche, poi esamina l'autenticità dei documenti trovati, poi ancora cerca di comprenderli, e in ultimo cura la bella forma di esposizione. Ma la descrizione, se può riuscir comoda, è affatto arbitraria e antifilosofica.

La storia come risultato dell'arte e della filosofia.
L'intuizione intellettuale.

La perfetta compenetrazione dell'intuitivo e del concettuale, del sensibile e dell'intelligibile, assegna alla storia il suo posto e la sua importanza; e ne fa il risultato, cui mette capo non solo l'arte, ma la filosofia. Ci sembra che ciò sia qualcosa di meglio che non rivendicare, irrazionalmente e sofisticamente, alla storia il titolo di scienza: essa non è scienza, non perchè sia alcunchè di vano e d'inferiore alla scienza, ma perchè presuppone e compie la scienza, cioè la filosofia. Il filosofo, che guarda il cielo e non riconosce la terra sulla quale pone i piedi, è un'astrazione o una deficienza: il concreto, il perfetto è l'uomo che immagina, pensa e riconosce l'immaginato: l'uomo, che vive la realtà nell'intuizione artistica, la pensa nel concetto filosofico, la rivive nella riflessa intuizione storica, nella quale si acqueta compiutamente, perchè il circolo del pensiero è chiuso. Potrebbe dirsi che la tanto cercata intuizione intellettuale, ‒ se e quando risponde a qualcosa di reale, è nient'altro che l'intuizione storica.

V.

IL CONCETTO E LE DISCIPLINE NATURALI E MATEMATICHE.

Il conoscere puro e le scienze naturali.

L'affermazione, che arte, filosofia e storia costituiscano la totalità del conoscere, sembra escludere dal campo del conoscere le discipline positive o naturali, ossia quell'ordine appunto di studii che, ai tempi nostri, è valso come tipo della vera, solida ed unica scienza. Ma le esclude la nostra attenuazione, o non piuttosto si son già escluse da se stesse, con le teorie gnoseologiche, che han messe innanzi di recente, e che così bene ne rispecchiano l'indole: teorie, che insistono sul carattere convenzionale, di comodo, pratico, economico delle costruzioni cui lavorano le scienze naturali? Conoscenze convenzionali, di comodo, pratiche, economiche, sono conoscenze che non sono veramente conoscenze, conoscenze impure, improprie, erronee, irrazionali: o, meglio, irrazionali in quanto conoscenze, sebbene del tutto razionali come fatti pratici. Chè, negando la prima razionalità, non intendiamo punto negare la seconda: investigando la vera natura di quelle cosiddette scienze, non intendiamo sconoscere il loro diritto all'esistenza e la loro importanza, la quale è, e resta (sarebbe superfluo avvertirlo), intangibile ed intatta.

Varie relazioni del pratico col teoretico.

In vario modo l'attività pratica sembra entrare in rapporto con la teoretica. Il primo modo si ha allorquando un poeta o altro artista che sia, prende, fra le altre cose, a materia della sua opera un fatto di volontà, un'azione pratica, un'intrapresa dell'uomo, come Virgilio che canta

arma virumnque

, o il Tasso,

il molto che Goffredo oprò col senno e con la mano.

Il secondo modo ‒ è stato di noi chiarito di sopra ‒ si ha allorchè il pratico dà luogo ad un concetto, il quale si adopera come criterio classificativo dei fatti che si esaminano e che, mediante quel criterio, si storicizzano. Un terzo modo concerne gli sforzi di volontà e le industrie pratiche che l'uomo mette in atto per svolgere in sè lo spirito teoretico, ciò che si chiama l'attenzione; onde è proverbiale che l'ingegno riesce poco fecondo senza la volontà. Un quarto modo ancora è quello delle azioni pratiche, le quali seguono sempre date conoscenze, che ne costituiscono il supposto o la base. Ma, in tutti questi casi, l'attività conoscitiva resta intatta e pura: l'attività pratica o costituisce la sua materia o opera su lei ab extra, e quindi non propriamente su lei, o, infine, la segue semplicemente. La poesia di un'impresa bellica è conoscenza fantastica quanto quella di un tramonto; la narrazione storica di un ideale non effettuato è conoscenza storica, quanto quella di un ideale che si è effettuato; il filosofo, che con ferma volontà fugge le distrazioni mondane e si ritrae in solitudine per meditare, è filosofo solo in quanto medita, e il valore della sua meditazione non muta pel modo in cui ne ha conquistate le condizioni pratiche: l'uomo, che dalla conoscenza passa all'azione, non riopera perciò sulla conoscenza ottenuta, che resta quella che era. E non bisogna neppure far confusione nell'intendere un detto, profondamente filosofico, che cioè conoscere è fare, perchè il fare, di cui qui si parla, è sempre il fare dello spirito conoscitivo, cioè la sua attività costruttrice, e non già il fare pratico, specificamente distinto come tale.

Interferenza del pratico nel teoretico, e prodotti pratici di materia conoscitiva.

Ma l'azione pratica muta del tutto il carattere conoscitivo, si sostituisce alla conoscenza o, più semplicemente, si ha un fatto pratico e non teoretico, quando la conoscenza, già accaduta è semplice materia, sulla quale l'attività pratica opera come opererebbe su qualsiasi altra materia, togliendo, aggiungendo, combinando. Per qual ragione, anzi come mai l'uomo meramente conoscitivo potrebbe far ciò? Come mai potrebbe sottrarsi alla necessità, estetica o logica, che gl'impedisce di togliere e aggiungere al suo genuino pensiero? L'uomo pratico è, invece, del tutto libero di compiere simiglianti operazioni. Egli può operare nel modo che vuole sui prodotti teoretici, dicendo: sit pro ratione theoretica voluntas. S'intende bene, che il nuovo prodotto non è già una conoscenza. quantunque sia tagliata nel panno della conoscenza, ma è uno strumento, un congegno, una macchina che ha valore pratico, e che non è sottomesso al criterio del vero e del falso, ma a quello dell'utile e dell'inutile. Non serve già a rischiarare la mente, ma provvede all'economia della vita spirituale. Questo o quel lavoro economico di materia conoscitiva, giova, o è di nocumento e d'impaccio? Ecco, nel nuovo caso, la sola domanda che si può muovere.

Esempii.

Supponiamo di avere innanzi un pittore di animali, per esempio Rosa Bonheur o Filippo Palizzi, da una parte, e dall'altra un mercante di animali, per esempio, di cavalli. Pel pittore di cavalli, ogni cavallo ch'egli immagina è un'individualità: dieci cavalli da lui dipinti sono dieci cavalli diversi: il Palizzi per l'appunto soleva dire che la ragione per la quale altri pittori dipingevano goffamente gli animali era perchè non vedevano in ogni animale una propria, inconfondibile fisionomia, appunto come nell'individuo umano. Ma il mercante di cavalli non farebbe il mercante se si fermasse all'individualità inconfondibile: ciò che gli viene richiesto è non un'individualità ma un cavallo qualsiasi, che abbia tali e tali requisiti approssimativi, di forma, grandezza, colore, forza di resistenza, docilità, che sia atto per sella o per tiro, e via dicendo. Alla sua mente è necessario un qualcosa che sia come il riassunto di quelle richieste approssimative, che egli approssimativamente può e cerca di soddisfare. Questo qualcosa è la rappresentazione generale, o il concetto rappresentativo, del cavallo, e delle varie specie e sottospecie e classi e razze di cavalli.

Lo stesso accade al zoologo, che scrive un trattato per dare notizia di tutti gli animali che ogni giorno nascono e muoiono sulla superficie della terra o nella profondità del mare, anzi di quelli ancora che, a memoria d'uomo, sono già apparsi e spariti. A chi insegna e a chi apprende zoologia, non importa far la conoscenza dell'animale individuo, di Bucefalo che Alessandro cavalcava, del cane che Belisario ebbe a fedel compagno, e del passero che gonfiò di lagrimette gli occhi di Lesbia; ma importa, invece, avere una serie di schemi, cioè di rappresentazioni generali o concetti rappresentativi, non troppi nè troppo pochi, tali che la memoria li possa ritenere, o che un libro li possa contenere, coi quali vengano approssimativamente esaurite le varietà degli animali, secondo le loro caratteristiche più spiccate ed eminenti, o meglio più interessanti.

E, senza moltiplicare esempii, basti aggiungere che lo stesso accade per ciò che si dice la conoscenza della vita, onde noi non istruiamo i giovani su tutte le infinite sfumature di temperamenti e caratteri che essi incontreranno nella vita sociale, ‒ e per le quali si può dire egualmente, secondo si consideri, e che tutti gli uomini sono unum et idem, e che ogni uomo è diverso dall'altro, ma arrediamo la loro mente di concetti rappresentativi, o di rappresentazioni generali, con cui vengono disegnati alla meglio, approssimativamente, l'onest'uomo, il malvagio, l'ambizioso, il prodigo, il superbo, il timido, il coraggioso, e così via.

Dal punto di vista teoretico, questi prodotti spirituali ‒ vorremmo dire, questi manufatti, se la metafora non ci paresse troppo ardita, ‒ risultano del tutto irrazionali. Le rappresentazioni generali o concetti rappresentativi, come si vede dalla stessa loro denominazione composta di termini repugnanti e contradittorii, non sono nè rappresentazioni nè concetti. Non sono rappresentazioni, perchè la rappresentazione è sempre individuale, e per essa non v'è il cavallo, ma «questo cavallo», anzi «questo», senz'altro: nessuna rappresentazione generale s'incarna perfettamente in una rappresentazione individuale e ad essa si adegua. E non sono concetti, perchè manca loro veramente l'universalità. Chi cerca pensar davvero il concetto del cavallo, con quel pensiero che è pensiero di una realtà e di una necessità, si accorge che i suoi limiti non son assegnabili, giacchè non vi ha determinazione di grandezza o di colore o di forma o altra qualsiasi, che non varii effettivamente da un cavallo all'altro, e non v'ha carattere che non possa obliterarsi e sparire, sostituito da altro, nello svolgimento reale delle generazioni dei cavalli: e quand'anche nella realtà non si avessero, o non si potessero facilmente ottenere, gl'individui intermedii, la mente può sempre concepire quegli intermedii per i quali tra la specie cavallo, e quella distinta accanto ad essa come prossima, viene a morire ogni differenza assegnabile. Ora il vero universale, nè per variar di tempo nè per opera anticipatrice della fantasia, può mai confondersi con gli altri universali, da cui e con cui è stato distinto e connesso insieme. La bontà non diventerà mai la bellezza: per quanto si corra il regno ampio delle manifestazioni di bellezza, queste resteranno sempre manifestazioni di bellezza e non si confonderanno con quelle del dovere e della bontà.

Rappresentazioni generali e concetti rappresentativi: pseudoconcetti.

Considerati come rappresentazioni, quei prodotti spirituali sono irrappresentabili; considerati come concetti, sono inconcepibili o impensabili. Ma non perciò sono inutili: il caso loro è appunto quello, da noi annunziato, delle formazioni pratiche o economiche. Non sono conoscenze, ma sono azioni utili: non ci fanno contemplare la realtà o intenderne la natura, ma ci danno il modo di maneggiare prontamente le nostre conoscenze. Non si può dire che l'indice di un libro sostituisca il libro o lo rappresenti: pure, l'indice è utile, e i libri senz'indice destano lamenti ben giustificati. Quelle formazioni spirituali sono, per così dire, gl'indici delle nostre conoscenze: ed etichette o cartellini indicativi sono stati infatti denominati di recente, da logici e filosofi. Come conoscenze, non valgono se non in quanto si traducono in queste, ossia in quanto dall'indice si passa al libro; il che vuol dire che, come conoscenze, valgono e sono zero. Ma, quanto meno valgono teoreticamente, tanto meglio sono foggiate per gl'intenti pratici. Noi abbiamo bisogno di ricordare e richiamare questo o quell'ordine di conoscenze, a preferenza di questo o quell'altro: a ciò son rivolti i congegni delle rappresentazioni generali e dei concetti rappresentativi, che noi, a cagion di brevità, denomineremo anche gli pseudoconcetti[nota 11].

Caratteri degli pseudoconcetti e i concetti puri.

La teoria degli pseudoconcetti, e la recisa distinzione di essi dai concetti veri e proprii, dai concetti puri, dagli universali filosofici, ci fa veder chiaro in molti dibattiti sulla natura e i caratteri dei concetti, e c'indica l'uso appropriato di molte definizioni di essi, che sono state sostenute senza l'adeguata distinzione dei processi spirituali cui s'intendeva riferirle. Ci spiega, anzitutto, il senso vero e la parte ragionevole di quelle teorie sulla natura del concetto, che abbiamo già rigettate allorchè abbiamo trattato dei concetti puri[nota 12]. Se i concetti sono apparsi indistinguibili dalle rappresentazioni, gli è che tali sono infatti gli pseudoconcetti, complessi di rappresentazioni mutilate. E, per la medesima ragione, si è considerato il concetto come mezzo o strumento per superare l'infinità delle intuizioni, riassunto, pensamento economico della realtà; ed è stato asserito che ogni concetto si appoggi su un'immagine individuale, e sia impossibile pensare un lupo o un cane, senza immaginare insieme un determinato lupo o un determinato cane: ed il pensamento della realtà sotto specie di eterno è stato ridotto al pensare i concetti delle cose; e ad ogni cosa si è fatto corrispondere il suo concetto: e si è proclamato il nominalismo come dottrina logica universale. Persino lo stravagante concetto dell'individuale riceve, nel nuovo ordine di formazioni spirituali, la sua giustificazione. Poichè il procedimento che si applica alle varietà degli individui si può applicare, senza difficoltà, alle varietà dello svolgimento di quel che si chiama un singolo individuo, il quale si trasforma così in alcunchè di costante, in un universale, che sta di fronte allo svolgersi della sua vita come l'universale rispetto alle intuizioni. Socrate fu un cittadino e filosofo ateniese, che, come filosofo, oltrepassò la sofistica e, come cittadino, fu un novatore: questo, si dirà, è il concetto di Socrate, e, rispetto a questo, l'aver Socrate lavorato da scultore e fatto il gruppo delle Cariti che si vedeva a piè della scala dell'Acropoli, e l'aver combattuto a Potidea salvando la vita ad Alcibiade, e discusso con Protagora, e nell'anno primo della XCV Olimpiade sorbito la cicuta, appariranno le rappresentazioni in cui quel concetto s'incarna. Basta un momento di riflessione per riconoscere che Socrate non è se non la vita di Socrate: pure quell'estratto concentrato, quello pseudoconcetto dell'individuo Socrate, ci rende qualche servigio, e però noi lo formiamo e adoperiamo, malgrado la sua irrazionalità teoretica, che non è poi irrazionalità allorchè dal momento propriamente teoretico siamo già fuori. Così agli pseudoconcetti si applica opportunamente la teoria delle note, di cui sarebbero costituiti i concetti; e gli schemi classificatorii della sopraordinazione, subordinazione e coordinazione.

Dispute intorno alla teoria del concetto.

Con la distinzione dei due ordini di formazioni, si esce da impacci che sarebbero inestricabili, come ad esempio dal circolo, scoperto da alcuni logici, della necessità dei concetti per spiegare l'origine dei concetti; il che conduceva all'inevitabile supposizione di un doppio ordine di concetti, di concetti primarii e concetti secondarii, modelli di formazione e formazioni secondo i modelli. Ora, i concetti primarii non sono altro se non i puri: i secondarii, formati con l'aiuto di essi, sono quelli rappresentativi. Altri imbarazzi e circoli erano la teoria dei concetti, come ricavati dall'esperienza, mentre si riconosceva che ogni esperienza presupponeva un'anticipazione ideale; Ogni induzione (come si diceva) una precedente deduzione; o la teoria dei caratteri essenziali, che erano quelli fissati dal concetto, mentre, d'altra parte, il concetto non poteva fissarsi senza i caratteri essenziali; o la teoria della costruzione dei concetti secondo categorie, per cui la mente umana sembrava appressarsi all'esperienza, con un gruppo di corde o una rete apparecchiata, il che seminava ridicolo, mentre è appunto il caso degli pseudoconcetti. La distinzione dei due ordini di formazione è poi presentita o vista confusamente, o resa inevitabile, da una fraseologia che ricorre continuamente nella storia filosofica: di verità a priori e verità a posteriori, verità d'idee e verità di fatto, di valori e di fatti bruti, di deduzione e d'induzione, o d'induzione filosofica e d'induzione empirica, di analisi e di sintesi, di concetto concreto e di concetto astratto, d'idee e di concetti (astratti), di concetti logici e di concetti psicologici, di universalità e di generalità o generalizzazione, e simili. La fraseologia spesso s'invertiva, come si vede già da qualcuno di questi esempii; e l'induzione ora diventava il vero pensare filosofico, ora veniva abbassata come il suo opposto, e la deduzione ora concerneva i concetti veramente concreti, ora gli astratti, e il concreto ora significava l'universalità vera, ora l'universale improprio e rappresentativo. Ma, attraverso queste oscillazioni, pur si afferma la necessità del distinguere nettamente concetto e pseudoconcetti. Soltanto ci sembra opportuno di notare che, per noi, neppure gli pseudoconcetti sorgono in modo meccanico o psicologico, come cieco prodotto di non sappiamo quale meccanismo psicologico, ma si formano sempre teleologicamente: sono produzioni spirituali, e perciò teleologiche benchè la loro teleologia sia quella dello spirito pratico.

Lo pseudoconcetto come forma delle scienze naturali.

Le scienze naturali non son altro che edifizii di pseudoconcetti, come può persuadersi chiunque si faccia ad esaminare una qualsiasi di esse. Che la cosa sia evidente per la zoologia, risulta già da ciò che ci è occorso dire di sopra. Le specie animali, descritte sin oggi, sono state calcolate, da qualche zoologo, ad oltre quattrocentomila; la somma di quelle che potrebbero descriversi, a quindici milioni: cifre, che esprimono appunto l'impotenza degli pseudoconcetti ad esaurire l'infinita realtà, e la necessità di contentarsi di un certo numero arbitrario, di alcune centinaia, di alcune migliaia o di alcuni milioni. Ma, non meno che per le specie zoologiche e botaniche, la stessa arbitrarietà si nota per le specie chimiche o per le classi di fatti fisici. Il potassio, l'oro, l'acqua, di cui tratta la chimica definendone i caratteri, ha di contro la realtà dell'oro, del potassio, dell'acqua, cioè di fatti che sono in questo momento ciò che non erano un momento prima e non saranno un momento dopo; come i fatti di luce, di calore, di elettricità, di gravità, che accadono in questo momento, non sono gli stessi di quelli che sono accaduti nel passato o che accadranno nell'avvenire, salvochè quell'arbitraria semplificazione dei fisici. Considerate come rappresentazioni, nelle formule descrittive sono inadeguate ad ogni realtà; considerate come concetti, non valgono a distinguere un ordine di realtà dall'altro. E non solo una specie zoologica non è rigorosamente distinguibile dalla specie prossima, il lupo dal cane, o il leopardo dalla pantera: ma l'animale non è distinguibile dal vegetale (salvochè sempre per delimitazioni arbitrarie), e nessuno saprebbe assegnar la differenza tra le forme unicellulari animali e vegetali: anzi, procedendo oltre, la cellula in genere non si può dire veramente distinta dal fatto fisico-chimico, per quanto manchino ora, o non sieno noti, gli anelli della connessione e del passaggio. La cellula non si distingue pel naturalista, se non a mezzo di caratteri empirici: per porre, invece, una distinzione reale, bisognerebbe introdurre i concetti di attività e passività, di teleologismo e meccanismo, di forza vitale e forza fisica, concependoli come sostanze diverse, costituenti insieme la realtà, ossia introdurre una filosofia, e per giunta una filosofia dualistica. Le scienze naturali vogliono essere, e sono, scienze di fenomeni, cioè scienze di ciò che non è oggetto di scienza, fuorchè per atto di volontà: ed esse riducono le rappresentazioni alla forma concettuale con gli stessi metodi persuasivi, coi quali si acciuffa la gente pel collo e si caccia in galera.

Distinzione di carattere pratico e fine pratico.

Ma, a questo punto, sarà bene eliminare un equivoco, pel quale, male giudicando l'attività pratica formatrice degli pseudoconcetti e delle scienze naturali, si asserisce come carattere proprio di queste conoscenze, che esse sono ordonnées à l'action, come ripetono molti teorici moderni; e già Bacone, banditore delle scienze naturali, era tutto pieno di questa idea o preconcetto, proclamando sino alla sazietà che

meta scientiarum non alia est quam ut dotetur vita humana novis inventiis et copiis

(Nov. org. I, 81); che le scienze naturali si propongono

potentiæ et amplitudinis humanæ fines in latius proferre

(ivi. 116); che la natura, per opera di esse,

ad usus vitæ humanæ subigitur

(II. in f.). Ora, tutta la conoscenza, non le sole scienze naturali anzi queste solo indirettamente, perchè conoscenze indirette, ‒ ha valore pratico, perchè

«i nostri nemici non son altro che tenebre»

, come diceva, se non erriamo, Niccolò Tommaseo. Poesia e filosofia hanno effetti pratici, come ne ha la storia. la quale, se non magistra vitæ, è certo fondamento delle nostre azioni, essendo indispensabile conoscere il mondo in cui viviamo ed operiamo, e il mondo è storia. Il restringere l'utilità pratica alle sole discipline naturali è velleità materialistica e grossolana incoerenza. Ma il carattere pratico delle scienze naturali, che ci siamo industriati di chiarire, nasce dal loro modo di formazione: non dall'essere disposte in vista della vita pratica, ma dall'esser vita pratica, espedienti per la conservazione e il maneggio delle nostre ricchezze teoretiche.

Significato gnoseologico delle parole natura e naturale.

Se ogni scienza naturale è costruzione di pseudoconcetti, reciprocamente ogni costruzione di pseudoconcetti è scienza naturale, nel senso gnoseologico del termine «natura». Certo, per «natura» s'intende spesso niente altro che l'insieme delle manifestazioni inferiori della realtà: così naturali si dicono gli uomini viventi in istato selvaggio rispetto a quelli che si dicono civili, e naturali gli animali, le piante e tutto il resto, rispetto all'uomo. E, in questo senso, noi opponiamo spesso spirito e natura, cioè, in fondo, una manifestazione della spiritualità ad un'altra manifestazione della vita spirituale, come allorchè le rappresentazioni del poeta ci appaiono qualcosa di naturale, che lo spirito logico deve superare, e le inclinazioni del fanciullo qualcosa di naturale, che l'educazione deve vincere, cioè sostituire con altre inclinazioni. Allo stesso modo, a chi guardi da lontano, dal mare o dal monte, un complesso di uomini viventi in un certo luogo e tra certi oggetti, quell'insieme appare «una città», che egli ha innanzi come un tutto chiuso in sè, mentre effettivamente non è chiuso, e quegli uomini e quegli oggetti vivono, come gli altri tutti, come il contemplatore stesso, della vita universa. Ma la «natura», nel senso gnoseologico, non è questa distinzione alla buona, che pur giova fare nel discorso ordinario: gnoseologicamente e filosoficamente intesa, la «natura» coincide con quell'atto spirituale dell'uomo che forma gli pseudoconcetti, distrugge pei suoi fini speciali l'individualità e l'universalità del reale e crea la natura cioè naturalizza la realtà (al modo stesso che il giudizio esistenziale la storicizza). La natura non è la realtà o una parte della realtà, ma è un modo di considerare, anzi un modo di fare.

Metodo naturalistico nelle scienze dell'uomo: precettistiche, psicologia e sociologia.

Chi voglia sorprendere in atto il passaggio dal primo al secondo significato della parola «natura», volga l'attenzione ai propositi che si son manifestati tante volte, specie nel corso del secolo XIX, di volere ormai trattare anche le scienze «morali» col metodo delle scienze naturali: di voler trattare naturalisticamente i fatti dello spirito, le produzioni dell'arte e del linguaggio, della moralità, della civiltà; onde s'inaugurava, o profetava, una Psicologia, una Linguistica. Un'Estetica, un'Etica, una Sociologia, methodo naturali demomstratæ. Prescindendo dalle erronee convinzioni filosofiche che si mescolavano a quei propositi e tentativi, e dalle erronee conseguenze filosofiche che da essi si traevano, ‒ ne discorreremo in altra parte di questo scritto, ‒ non si può disconoscere la ragionevolezza della richiesta. Se naturale non è una parte della realtà ma un metodo dello spirito umano, niente vieta, anzi fatto impone che ogni parte della realtà venga trattata «naturalisticamente», anche quelle parti di essa che, da un altro punto di vista, e nel senso bonario della parola, vengono, come manifestazioni spirituali, contrapposte alla «natura». Soltanto, a coloro che richiedevano, o richiedono, una trattazione naturalistica dei fatti spirituali, si potrebbe rispondere col vecchio detto forense: Quod petis, in manu habes. Da quando l'uomo ha cominciato a costruir la scienza, le formazioni naturalistiche non si sono limitate agli animali, alle piante, ai minerali, e ai fatti fisici, chimici e biologici, ma si sono estese a tutte le manifestazioni della realtà. Le scienze naturalistiche del linguaggio e dell'arte, della moralità e del diritto e dell'economia, dello spirito umano in generale ‒ la grammatica, la precettistica letteraria, le massime economiche, le norme morali, le enciclopedie giuridiche, le osservazioni sull'uomo, e così via, sono non solo il cosiddetto stadio empirico di quelle scienze filosofiche, ma persistono e persisteranno accanto alle filosofiche per l'eterna necessità dell'empirismo, cioè degli pseudoconcetti. Così non c'è filosofia del linguaggio e dell'arte che possa scacciar da ogni seggio (sebbene la scacci dal suo seggio) la linguistica empirica, la fonetica, la morfologia e la sintassi delle lingue, con le loro arbitrarie categorie, utili per altro alla memoria[nota 13]); ovvero eliminare le classificazioni dei generi artistici e letterarii, che ci rendono possibile ordinare i libri negli scaffali, le statue e i quadri nei musei, o le cognizioni di storia artistico-letteraria nella nostra ritentiva[nota 14]). La psicologia, scienza empirica e naturale, non ci fa certo comprendere la attività dello spirito: ma ci lascia afferrare e ricordare una parte dell'infinita ricchezza delle manifestazioni dello spirito, classificando alla meglio le specie o classi dei fatti rappresentativi (sensazioni, intuizioni, percezioni, immaginazioni, illusioni, concetti, giudizii. ragionamenti, poemi, storie, sistemi etc.), sentimentali e volitivi (piacere, dolore, attrazione, ripugnanza, sentimenti misti, desiderii, velleità, nostalgie, volontà, moralità, doveri, vita familiare, giuridica, economica, politica, religiosa, etc.), e classificando gli stessi fatti secondo le classi degli individui (psicologia degli animali, dei fanciulli, dei selvaggi, dei criminali, dell'uomo fisiologico e del patologico, etc.). Per questo modo affatto estrinseco di considerazione che in essa va prevalendo, si dice che la psicologia si è elevata (o abbassata) al grado di scienza naturale, che procede con metodo meccanico, deterministico, positivo, antiteleologico[nota 15]). La sociologia, intesa non già come scienza filosofica particolare ‒ che non esiste, ‒ e neppure come coincidente con la filosofia del diritto, ma appunto come scienza empirica, classifica alla meglio forme di famiglia e forme di produzione, forme di religioni e forme di scienza e d'arte, forme politiche o forme sociali, offrendoci una serie di schemi che, approssimativamente, compendiano lo svolgimento effettivo del genere umano. Il filosofo non ha bisogno dell'empirismo, anzi l'aborre e gli fa guerra implacabile e distruttrice; ma quel filosofo stesso, in quanto uomo, in quanto provvede all'economia della sua vita interna e al più facile comunicare coi suoi simili, deve foggiar l'empirico e servirsene; e, dopo aver distrutto idealmente l'aggettivo e l'avverbio, il genere tragico e il genere epico, l'appetizione e la volizione, la famiglia monogamica e la poligamica, il cane e il lupo e così via, deve pur parlare, quando riesce comodo ed opportuno, di aggettivi ed avverbii, di tragedie ed epopee, di appetizioni e di volizioni, di famiglie così e così costituite, della specie «cane» come se si distinguesse nettamente dalla specie «lupo».

Identità di descrittivo ed esplicativo nelle scienze naturali.

Al grado altissimo di svolgimento al quale sono giunte ai tempi nostri le teorie gnoseologiche delle scienze naturali, non sarebbe più da temere la obiezione, tante volte confutata, che questo modo d'intendere le scienze naturali offra di esse un'immagine imperfetta, limitandosi a mettere in rilievo solo le loro parti descrittive e non già le esplicative, solo le rappresentazioni tipiche delle classi, che costituiscono la sistematica, preliminare di ogni scienza naturale, e non già la ricerca delle leggi. È stato ben dimostrato che tra descrizione ed esplicazione non vi ha, nelle scienze naturali, differenza alcuna. Si potrebbe dire, in altro modo, che quel loro descrivere non è un descrivere perchè è un esplicare, cioè un generalizzare e pensare per concetti: e quel loro esplicare non è un esplicare, perchè è un descrivere e uno sbozzare rappresentazioni; si tratta di un processo sui generis, che è però costante in tutte le scienze naturali e non distinguibile in due modi o gradi. Ma qualche chiarimento non sarà, in ogni caso, superfluo.

Legge e concetto.

La legge non è niente di diverso dal concetto nella logica pura e nelle scienze filosofiche, che quella logica rispecchia: la legge dell'arte è il concetto dell'arte, la legge della moralità è il concetto della moralità, la legge del pensiero logico è il concetto del pensiero logico[nota 16]. Come potrebbe essere alcunchè di diverso nelle scienze empiriche e naturali, le quali costruiscono bensì pseudoconcetti, ma in tanto li possono costruire in quanto li modellano in qualche modo sui concetti veri, in tanto (come abbiamo detto) battono moneta falsa in quanto imitano la buona? Pseudoconcetto vale, dunque, pseudolegge: la determinazione naturalistica di un fatto è anche la sua legge naturalistica, o naturale che si chiami. Il concetto del lupo è la legge del lupo: posto che sia data nella realtà una parte della rappresentazione corrispondente al concetto del lupo, è da concludere che è dato anche il resto. Così il Cuvier, ponendo i tipi degli animali, e quindi le leggi delle correlazioni degli organi. era in grado di ricostruire da un osso superstite l'intero organismo di un animale fossile. Così, posto il concetto chimico dell'acqua, H^2O. dato nella realtà tanto d'idrogeno e tanto d'ossigeno, H^2 e O, e sottomesso alle altre condizioni che la chimica indica, è da concludere che si vedrà apparire l'acqua. Tutte le leggi naturalistiche sono di questo tipo. Posto il concetto di tragedia regolare, se son dati in un codice i due primi atti di una tragedia, è da credere che esistevano anche una volta, e forse verran fuori, gli altri tre! ‒ Su ciò si fonda la semeiotica dei medici, degli agronomi, dei politici, e via dicendo.

Causa ed effetto.

Come la legge non è niente di diverso dal concetto, così leggi naturali e leggi ideali, leggi empiriche e leggi filosofiche, si distinguono tra loro al modo stesso che i concetti rappresentativi dai concetti puri. E un'analoga distinzione vale per la causa: solo che il vocabolo «causa» ha un senso più generico, e si dice che si cercano le cause così nella filosofia, come nella storia, come nelle scienze naturali: anzi da ciò si trae argomento per cancellare ogni limite tra filosofia, scienze naturali e storia, tutte costituenti una unica scienza perchè tutte volte a cercare le cause dei fatti. Ma la medesimezza del vocabolo non deve nascondere la diversità degli atti mentali: la causa nella storiografia non è altro che il fatto stesso individuale, che si narra, investigato compiutamente, per quanto è possibile: la causa nella filosofia è lo stesso concetto filosofico, il pensamento dell'universale puro; la causa nelle scienze naturali è nient'altro che il concetto empirico, ed ha il valore stesso del concetto empirico, cioè meramente approssimativo. L'uso della parola è qui così largo che coincide con quello di «verità» (verità filosofica, storica, naturalistica); e anzi se ne trovano vestigi perfino nella critica d'arte, dove si parla, se non proprio di cause, di parti «motivate» o «immotivate». Tutte le discussioni intorno al concetto di causa nelle scienze naturali si risolvono, dunque, col riportare la causa al concetto empirico. Lo sdoppiamento di causa ed effetto appartiene alla nostra apprensione della realtà, e non alla realtà stessa, che è un continuo: tanto è vero che ogni causa è effetto e ogni effetto causa, e si termina la catena causale con la causa sui, abbandonando senza complimenti nel punto più importante il concetto di causa, come ‒ direbbe lo Schopenhauer ‒ si congeda al termine della giornata una vettura da nolo, di cui ci siamo serviti pei nostri affari. Ogni altra concezione è antropomorfica; come è arbitraria la pretesa che la causa sia l'antecedente invariabile, quando per definizione niente è invariabile nel divenire universale, e che l'effetto sia identico alla causa, quando, perchè si sdoppii dalla causa, deve essere concepito di necessità come diverso. Del resto, anche per la parola «causa» si notano nell'uso le stesse discordie, che abbiamo notate pei due ordini di concetti, e che accennano tutte in qualche modo al miscuglio di diversi processi mentali, che si avverte oscuramente, e al bisogno di scioglierlo e di distinguere. E perciò nella filosofia si parla di cause formali e cause materiali, di cause finali (filosofiche, come le formali) e cause efficienti (empiriche o meccaniche), di leggi ideali e leggi causali, di leggi rigorose e tendenze, di ragione e causa, e via discorrendo.

Il postulato dell'uniformità della natura, e l'empiricità delle leggi naturali.

Le scienze naturali ‒ si ripete comunemente ‒ hanno per base il postulato della costanza o dell'uniformità della natura: un quid misterioso, innanzi al quale molti sono pronti ad inchinarsi, presi da reverenza. Ma quel postulato non è neppure un'ipotesi, concepibile in qualche modo, sebbene non ancor chiarita e dimostrata: è evidentemente qualcosa di falso, di assurdo. Noi sappiamo apoditticamente che la realtà non è costante nè uniforme; che essa è in perpetua evoluzione e trasformazione. E, considerando meglio, il fatto, che falsamente si postula come realtà oggettiva, ci si svela come nient'altro che l'opportunità pratica che ci mena a trascurar le differenze, e a riguardare come uniforme ciò che non è uniforme, come costante ciò che è mutevole. Il postulato dell'uniformità della natura è la richiesta di una considerazione naturalistica della realtà, e quindi uniformata, per quanto è possibile. Il detto:

natura non facit saltus

, esprime meglio l'esigenza: ma meglio ancora, se si correggesse: mens non facit saltus in naturæ cogitatione. La mente umana ha questo potere di rendere uniforme il difforme; nè vale il dire che le nostre previsioni non sempre si realizzano, e che, di tanto in tanto, una rivoluzione, nella natura o nella società, ci riempie di meraviglia o di terrore. S'intende bene che noi non dobbiamo immaginare di sapere più di quanto effettivamente sappiamo; ma, se noi sapessimo sempre tutte le circostanze (e fossimo sicuri dell'assenza di elementi turbativi, cioè ignoti), le cose avverrebbero sempre in conformità delle leggi stabilite. Se potessimo sapere ‒ si afferma ‒ tutte le forze che sono in giuoco nell'universo in un dato momento, potremmo, calcolando, conoscere qual esso sarà nell'istante seguente. Certamente; ma, nell'ipotesi che si foggia, l'istante seguente sarebbe già presente.

Ma questo non è il punto importante della questione: l'ineccepibilità della legge nel campo naturalistico è semplice conseguenza dell'essere essa modellata sulle leggi e i concetti veri, di cui assume tutti i diritti, facendone sue pretensioni. Se non che, appunto perchè si tratta di pretese arbitrarie, esaminando le leggi naturalistiche non secondo queste ma secondo la realtà e la verità, la conclusione cui si giunge non è già che la legge non patisce eccezioni, e neppure che patisce talvolta qualche eccezione, ma anzi che non v'ha fatto che non sia eccezione alla sua legge naturalistica. Accoppiando un lupo e una lupa, nascerà non Romolo o Remo ma un lupacchiotto, che sarà, col passar degli anni, un lupo in tutta regola: se non che, quel nuovo lupo non sarà identico ai suoi genitori, ma li varierà, sia pure in modo insensibile o poco sensibile: altrimenti, come i lupi si evolverebbero con l'evolversi della realtà tutta di cui fanno parte? Analizzando chimicamente un litro d'acqua, si ottiene H^2O; ma, ricombinando chimicamente H^2O, l'acqua che si ottiene è, per modo di dire, la stessa di prima: nella realtà, è diversa, giacchè e quel processo, cui è stata sottomessa, qualche mutazione deve pure aver prodotto, sia anche da noi non percepita, e, in ogni caso, nel momento seguente tante mutazioni sono avvenute nella realtà circostante che non possono restar senza ripercussione su quell'acqua, che non è isolabile dall'ambiente, se non per astrazione o per approssimazione, e che anch'essa, a suo modo, si evolve. Praticamente, entro certi limiti, non importa che il bicchier d'acqua che bevo oggi sia identico a quello che ho bevuto ieri, bastandomi che sia simile nelle qualità refrigeranti ed igieniche: tanto più che anche il bevitore non è identico a quel ch'era ieri. Ma, filosoficamente, è un altro conto. Ed anche praticamente la differenza, se supera certi limiti, diventa importante, e rende necessarii nuovi concetti. L'adolescente Falstaff tien per legge del suo essere la potenza a spiccar salti, e non si accorge che i salti che egli spicca variano in qualche cosa da un giorno all'altro; ma ben se ne accorge Falstaff invecchiato ed obeso, quando non può se non rimpiangere il bel tempo lontano in cui «era paggio del duca di Norfolk»! ‒ Onde si potrebbe definire: le leggi inesorabili della natura sono quelle che ad ogni attimo vengono violate, mentre, per contrario, le leggi filosofiche vengono, ad ogni attimo, osservate. Il che sembrerà paradosso ai superstiziosi delle scienze naturali e miscredenti della filosofia; eppure è di evidenza intuitiva.

Fondamento storico delle scienze naturali.

Gli pseudoconcetti e le scienze naturali sorgono, dunque, come trascrizione tachigrafica della realtà viva e mutevole, trascrivibile compiutamente solo in termini di rappresentazioni individuali. Ma su quale realtà? Sulla realtà del poeta, o su quella rischiarata, e storicizzata, dello storico? Le costruzioni delle scienze naturali hanno o no, per loro presupposto, i giudizii individuali ed esistenziali, cioè la storia? Questo è stato affermato ed è stato negato; ma a noi sembra che non si possa se non affermare, in conseguenza appunto dell'indole economica di quelle discipline. Per tornare al facile esempio già adoperato, niente gioverebbe al zoologo il costruire tipi e schemi di animali immaginabili bensì, ma inesistenti: quei tipi e schemi non esaurirebbero le possibilità, che sono infinite, e ci distrarrebbero dal compito urgente ed utile di riassumere la realtà storica conosciuta, che è grandissima. Che se poi talvolta si classificano animali immaginarii, ippogrifi, centauri, pegasi e sirene, questo ha luogo nella mitologia comparata, dove in effetti non si classificano animali, ma immaginazioni dell'uomo, cioè fatti storici anch'essi, e immaginazioni storicamente date e non già quelle possibili, che nessun poeta ha ancora ideato, e che sono infinite. Ed ognun sa quanto siano vani e screditati lavori, nella sociologia empirica, quelli dei sociologi, utopisti o profeti, che pongono tipi di società future, pei quali mancano gli esemplari nella storia, che si è svolta: Carlo Marx li ha bollati per sempre con la sua sarcastica dichiarazione, che egli non usava redigere i menus per le cucine dell'avvenire.

Conseguenze del fondamento storico delle scienze naturali.

Non senza ragione, o almeno, non senza opportunità, le scienze naturali erano dette, pel passato, storia naturale. La storia è la massa calda e scorrente, che il naturalista raffredda e solidifica, colandola nelle sue forme prestabilite. Ma quella materia, raffreddata e solidificata per la conservazione e pel trasporto, non ha valore se non in quanto si può renderla di nuovo calda e fluida: e perciò, ad impedire che gli schemi astratti diventino inutili, è necessario rinfrescarli continuamente, riportandoli alle intuizioni da cui hanno preso origine. Esempio tipico di questo richiamo alla considerazione storica della realtà è il darvinismo, ‒ D'altra parte, il mutar delle condizioni storiche rende talora, se non inutili del tutto, meno utili alcuni schemi, foggiati già per dominare condizioni di vita che son ora da noi remote. Così molti concetti rappresentativi, coi quali si schematizzava la vita medievale, son ora oggetti da museo storico; molti altri, che si riferiscono a popoli lontani di scarsa o niuna efficacia nella vita internazionale, sono oggetti da museo etnografico. Il variar dell'interesse storico si ripercuote sulle sorti delle costruzioni naturalistiche: quando il libro non si legge più, o si legge di rado, anche l'indice resta inutile, o di rado utilizzato.

Un'altra prova del fondamento storico delle scienze naturali è l'aborrimento pei concetti metafisici, cioè per le spiegazioni filosofiche, per gli universali puri, che ogni buon naturalista professa, ed ha ragione e dovere di professare. Una spiegazione filosofica oltrepassa il fatto dato, abbandona l'individuale per l'universale; e, poichè, sostituendo la teoria alla storia, non soddisfa il bisogno storico, non soddisfa neppure il bisogno naturalistico, che è della costruzione del dato, del fenomeno, del particolare. Un fisiologo, che, nello studio dei fatti dell'organismo, ricorra alla «forza vitale»; un astronomo che in cambio di fissar le leggi degli astri, invochi «l'amor che move il sole e l'altre stelle»; un fisico che, in luogo di dar le leggi del calore, parli del «panpsichismo», cessano di essere, rispettivamente, fisiologi, astronomi, fisici; o, se pretendono andar coltivando con quel metodo le loro speciali discipline, saranno cattivi fisiologi, cattivi astronomi, cattivi fisici.

La scienza matematica della natura.

Ed, infine, dal presupposto storico delle scienze naturali si ricava l'irriducibilità di queste a sistema, l'impossibilità di connetterle in modo tra loro che, nel loro insieme, formino un organismo di concetti che si leghino gli uni agli altri e tutti con l'insieme. Le teorie delle scienze naturali appaiono al nostro sguardo come tante isole, ed anzi, guardando più da vicino, ciascuna di quelle isole si svela un piccolo arcipelago. Fatte di pezzi arbitrariamente tagliati dalla realtà concreta, i loro elementi rappresentativi sono indeducibili l'uno dall'altro, come una rappresentazione non si deduce da un'altra rappresentazione. Non solo da una scienza naturale all'altra non c'è passaggio logico, ma non c'è passaggio logico da un capitolo all'altro di una stessa scienza naturale. Seguendo i bisogni pratici, esse si suddividono e s'aggruppano, ora in un modo ora in un altro; abbandonano il meno comodo pel più comodo, ma non possono eliminar mai l'empirico e raggiungere la logicità vera.

Indole delle matematiche.

A questa affermazione del fondamento storico delle scienze naturali, e alle conseguenze che reca con sè, si oppone la concezione di una scienza matematica della natura, la quale esprimerebbe l'ideale delle scienze naturali, la loro vera indole e lo scopo a cui tendono. La concezione matematica o meccanica implica per l'appunto l'organismo, o, meglio, il meccanismo perfetto, la riduzione di tutti i fatti a quantità senza qualità, la rappresentazione di ciascun fatto con una formola matematica, che ne sarebbe la definizione pienamente adeguata.

Ma neppur l'indole delle matematiche può ormai considerarsi, ai tempi nostri, un mistero. La matematica ‒ è stato scritto testé, con arguzia e con verità, da un matematico, è «una scienza in cui non si sa mai di che cosa si parli, nè se ciò di cui si parla sia vero». Ora, come mai una produzione, che merita siffatta caratteristica, può chiamarsi scienza? Una scienza, che non afferma verità, non solo non è scienza, ma non è forma alcuna di conoscenza: neppure storia, neppure poesia. Ed, infatti, molti inclinano a considerar la matematica, non già come scienza, ma come linguaggio, che avrebbe stretta parentela con la logica formalistica ed anzi porterebbe questa alla sua vera perfezione. Ma la matematica non è nè il linguaggio nè un linguaggio: non è il linguaggio in genere, l'idea del linguaggio, che abbraccia ogni forma di espressione (musicale, pittorica, etc.); non è un dato linguaggio, che sarebbe apparizione storica e passaggiera. Il tentativo, per altro, di definir la matematica come linguaggio ha la sua importanza, in quanto, bene o male, avvia a concepirla come cosa che non ha valore per sè, ma pei servigi che rende, come istrumento o sussidio.

Del procedere matematico può valere come esempio una qualsiasi operazione elementare dell'aritmetica; sia la moltiplicazione 3x4 = 12. Il segno =, eguale, designa l'identità: 3x4 è identico a 12, come è identico a infinite altre formole siffatte, giacchè ogni numero può avere infinite definizioni. Che cosa impariamo da quelle eguaglianze intorno alla realtà, fenomenica o assoluta, cui si rivolge la brama conoscitiva? Nulla. Ma. impariamo a sostituire 12 a 3x4. a 5+7, a 17-5, a 24:2, e così via. Una o altra sostituzione è utile secondo le circostanze: quando alcuno ci promette di somministrarci 3 lire per 5 giorni, 3 ogni giorno, e noi vogliamo pensare tutt'insieme la totalità di lire, ossia l'oggetto che avremo disponibile dopo 4 giorni, eseguiamo l'operazione 3x4; quando abbiamo 24 lire da spartire in parti eguali tra noi e un nostro amico, ricorriamo all'altra formola 24:2. Queste operazioni, dalle quattro elementari via via sino a quello differenziali e integrali, costituiscono il calcolo. La matematica, in quanto matematica, non conosce, ma stabilisce formole di eguaglianze: non serve a conoscere, ma a calcolare per conoscere.

Carattere dei principii matematici.

Per potere stabilire le sue formole e le sue operazioni, le matematiche hanno bisogno di certi principii e dei teoremi che da essi si ricavano. Così l'aritmetica ha bisogno della serie numerica, che, movendo dall'unità, si ottiene aggiungendo sempre un'unità al numero precedente; la geometria ha bisogno della concezione dello spazio a tre dimensioni, coi postulati che vi si connettono; la meccanica, di alcune leggi fondamentali, com'è quella di inerzia, che cioè un corpo in movimento, non sottomesso all'azione di altre forze, percorre in tempi uguali spazii uguali. È stato molto discusso se questi principii sieno a priori o a posteriori, puri o sperimentali; ma la discussione dovrebbe dirsi chiusa a favore della prima alternativa: anche gli empiristi distinguono i principii matematici dagli altri principii naturali, almeno come prodotti ‒ essi dicono ‒ di esperienze elementari, o di esperienze che l'uomo compie nel proprio spirito, isolandosi dalla natura esterna; il che vale quanto dire che, vogliano o no, essi le distinguono profondamente dalle cognizioni a posteriori o sperimentali. Il carattere di apriorità dei principii matematici rifulge ad ogni contradizione con cui venga assalito. Se non che, escluso che sieno a posteriori ed empirici, e riconosciuti come a priori, non però le difficoltà cessano. Quella loro apriorità ha caratteri assai bizzarri, che li rendono dissimili dalle cognizioni a priori del filosofo, ad esempio dalla coscienza dei valori, dall'apriori logico o etico. È infatti impossibile pensare che il vero non sia vero, o che il buono non sia vero: invece, è impossibile pensare che i principii delle matematiche sieno veri. E, considerati rigorosamente, essi risultano tutti falsi. La serie numerica si ottiene movendo dall'unità come da una rappresentazione singolare che si pone a capo della serie; ma le manifestazioni della realtà sono infinite, a parte ante e a parte post, ed è impossibile trovare nella realtà un sol fatto individuale che sia il numero uno. capo della serie, e che giustifichi perciò come reale, e come pensabile, e come vera, la serie numerica. Lo spazio viene caratterizzato come costituito da tre dimensioni; ma la realtà non ci offre lo spazio, sibbene la spazialità, cioè la sensibilità, l'intuibilità in genere, l'estensione viva e non astratta, il cui carattere non è di avere tre dimensioni, una, due e tre, ma di essere un quid sui generis, che solo arbitrariamente vien poi scisso in tre elementi. Anche pel tempo ‒ come osservava l'Hegel ‒ si potrebbero distinguere tre dimensioni: passato, presente e futuro! E, se riescono impensabili le tre dimensioni come tre attributi dello spazio, e se impensabili riescono egualmente e il punto inesteso, e la linea senza superficie, e la superficie senza solidità ‒ sono anche, per conseguenza, impensabili tutti i concetti derivati, come quelli delle figure geometriche, delle quali nessuna ha o può avere realtà di nessun genere, perchè nella realtà empirica non si incontrano, e nella realtà filosofica non sono concepibili, non essendo lecito astrarre la materia dalla materia; onde nessun triangolo ha, o può avere, la somma degli angoli eguali a due angoli retti, e nessun triangolo rettangolo ha, o può avere, il quadrato dell'ipotenusa eguale alla somma dei quadrati dei cateti. Il medesimo è dei prìncipii della meccanica: nessun corpo può esser sottratto all'azione delle forze estranee, perchè ogni corpo vive con gli altri tutti nell'universo; onde la legge d'inerzia è falsa ed impensabile. Nè è possibile definirli concetti negativi, giacchè ogni negazione è insieme affermazione; e neppure entità immaginarie, perchè, appunto, non si riesce ad immaginarle. Che cosa sono, dunque? Sono finzioni, in modo analogo agli pseudoconcetti delle scienze naturali, con la sola differenza che qui si tratta di finzioni o formazioni arbitrarie, costruite non sui dati dell'intuizione storica, ma sulle potenze stesse dello spirito; è lo spirito che fornisce l'uno e il molti, la rappresentabilità o spazialità o intuizione, il costante e il mutevole, ed offre queste sue forme alla matematica perchè le falsifichi, se ciò le torna comodo. E, se le falsifica rispetto alla realtà e verità, non vuol dire, come già sappiamo, che costruisca alcunchè di assolutamente irrazionale e ingiustificabile. Ciò che non si giustifica rispetto alla verità, si giustitica nello spirito pratico, che ha bisogno di foggiare i suoi strumenti per calcolare rapidamente.

Discordie intorno al posto sistematico delle matematiche. Matematici e filosofi.

Se tale è l'indole delle matematiche, diventa chiaro il perchè degli imbarazzi nel determinarne il posto sistematico, se cioè esse siano da concepire come conoscenze naturali o come conoscenze filosofiche. Infatti, le matematiche hanno delle scienze naturali il procedere per convenzioni e finzioni, delle filosofiche la purità degli elementi sui quali si fondano. I naturalisti sentono la parentela che li stringe ai matematici; ma i filosofi ne sono, a volta a volta, attratti e disgustati. Gli è che la matematica, per la sua apparenza di assolutezza e necessità, può considerarsi vera simia philosophiæ, come del diavolo fu detto che era simia Dei; e i filosofi han visto in essa talvolta come un modello dell'apoditticità e sicurezza cui aspira il pensiero filosofico, mentre, tal'altra, accortisi del diavolo in forma di Dio, le hanno rivolto le poco oneste parole che i santi e gli asceti usavano in questi casi. E le matematiche sono state accusate di non potere, con tutte le loro pretese di rigore, render conto dei proprii principii: di costruir formole vuote e lasciar vuota la mente; di promuovere la superstizione e le fantasticherie, giacchè dalle loro conoscenze resta fuori tutta la realtà concreta, la quale assume sembianza di mistero inattingibile; di essere, per gli spiriti elevati, troppo difficili, appunto perchè troppo facili. Giambattista Vico confessava che, messosi allo studio della geometria, non era andato oltre la quinta proposizione di Euclide, poichè «alle menti già dalla metafisica fatte universali non riesce agevole quello studio proprio degli ingegni minuti»: onde lasciò di seguitarlo, essendo avvezza la sua mente «a spaziar nell'infinito de' generi»[nota 17]. Le matematiche hanno caratteri fatti proprii; nè scienze naturali nè filosofiche; non leggi causali, ma neppure ideali: non conoscenze, ma strumenti di conoscenza. Sono anzi le sole che diano luogo a macchine calcolatorie (tavola pitagorica, formularii, etc.): espedienti assurdi, nelle vere conoscenze, come sono assurde, nella vera religiosità, le macchinette caricate di orazioni, che, ‒ a quanto si dice. adoperano alcuni devoti della Cina.

Il calcolo e i dati storici.

Ma, strumenti per quale sorta di conoscenze? In alcuni sistemi filosofici moderni esse vengono concepite quasi prologo, comune così alle scienze naturali come alle filosofiche: idea certamente erronea, non vedendosi a quale uso il calcolo possa mai servire nella ricerca dell'universale filosofico. Ma neppur sembra esatto il farle strumenti delle scienze naturali, dell'astrazione delle scienze naturali, un'

appendix magna

a queste, come Bacone le chiamava. Ciò, a cui il calcolo si applica, sono le singole cose reali: si noverano cose, e non concetti o pseudoconcetti di cose. Certo, le cose per esser calcolabili, debbono essere guardate sotto l'aspetto per cui appaiono identiche e omogenee, pensate cioè con concetti o anche con pseudoconcetti; ma, se questa è la condizione del calcolo, il calcolato sono sempre fatti reali e singoli. Certo, delle cose numerate si possono poi costruir nuovi pseudoconcetti, come allorchè si dice che un tanto di ossigeno e due tanti di idrogeno costituiscono l'acqua: ma la costruzione è resa possibile dal fatto, che si calcolano cose reali.

Inammissibilità dell'ideale matematico delle scienze naturali.

Ripigliando ora il filo tralasciato, noi possiamo, definita l'indole delle matematiche, vedere quanto sia inammessibile l'idea di una scienza matematica, o meccanica, della natura. Si dice che questa scienza sta come ideale, disopra a tutte le scienze naturali particolari; ma bisognerebbe aggiungere, come ideale non solo irrealizzato, ma irrealizzabile: non ideale dunque, ma, al più, illusione e miraggio. Si dice che quell'ideale si è parzialmente realizzato, e che perciò niente impedisce che si realizzi totalmente: alla quale attenuazione è ovvia la risposta, che non si è neppure parzialmente realizzato, perchè le formole matematiche dei fatti naturali partecipano del carattere approssimativo ed empirico di ogni altro concetto e legge naturalistica. Quando si cerca di disegnare l'ideale della scienza matematica della natura in tutto il suo rigore, si è costretti a porre per suo punto di partenza elementi distinti ma perfettamente identici, cioè impensabili; quantità eguali e senza qualità, che sono appunto quelle finzioni matematiche, di cui abbiamo discorso di sopra. L'idea di una scienza matematica della natura si risolve così nell'idea stessa delle matematiche: e la sua universalità è la sua universale applicazione dovunque siano cose e fatti da numerare e misurare e calcolare. Le scienze naturali, per progressi che si facciano nel calcolo e nell'uso del calcolo, non perdono il loro immancabile fondamento intuitivo e storico. Restano, come è stato detto, ‒ e qui si è detto bene, perchè giova ad impedire che si sconoscano gli elementi intuitivi di cui sono impastate, ‒ scienze descrittive.

Naturalismo e matematicismo, e carattere concreto della conoscenza dei fatti.

Le scienze naturali e le matematiche sono dunque non vere conoscenze, ma strumenti e sussidio, foggiati pe' suoi scopi dall'attività pratica che opera o sulla materia delle intuizioni particolari o sulle stesse funzioni conoscitive, sulle categorie a priori. Quando han reso i servigi che sono in grado di rendere, col semplificare la realtà e con le operazioni di sostituzione e calcolo, non possono far altro, e debbono cedere il campo allo spirito conoscitivo puro. Il ricercatore storico, e il naturalista in quanto ricercatore storico, possono valersi di schemi astratti e ricorrere al calcolo: ma ciò che essi cercano è il singolo, è la rappresentazione determinata, che solo il pensiero storico può raggiungere. Guai agli storici che, caricatisi del fardello degli schemi e tipi delle discipline naturalistiche ed armatisi di ragionamenti matematici, s'immaginano di poter così far di meno della genialità storica, della fantasia che ricostruisce il realmente accaduto! E, poichè l'uomo pratico ha per base della sua azione la storicità, cioè il dato singolo reale, niente di peggio, per l'uomo pratico, che il possedere nel suo spirito, in cambio di questa diretta e viva intuizione, le cognizioni mutile e astratte del naturalista e del matematico. La storia ci racconta di dotti generali, professori di accademie militari e scrittori reputati di manuali di strategia, che perdettero regolarmente tutte le battaglie che diressero; o che si lamentavano, ‒ come quel vecchio capitano ungherese, prigioniero dopo Millesimo, ‒ che il giovane generale francese Bonaparte facesse la guerra fuori regola, trovandosi sempre e dappertutto, ora davanti, ora dietro, ora ai fianchi, ora sulla ritirata, e rendesse impossibile di ben situarsi per combatterlo secondo l'arte! Nella vita quotidiana, noi schiviamo con cura i dotti medici, bei parlatori e descrittori e classificatori di casi clinici, ai quali manca l'occhio clinico, e che, conoscendo l'astratto che è la malattia, si confondono innanzi al concreto, ch'è il malato. Si cura Socrate o Callia ‒ diceva già Aristotile, ‒ e non l'uomo in generale:

θεραπευτὸν γὰρ τὸ καθ’ ἕκαστον

. E così, avendo la stessa sollecitudine per la cosa pubblica di quella che si ha pel proprio corpo, riuscissimo noi sempre ad impedire che lo stato venga in mano di teorizzanti, privi di senso politico, giacobini di tutti i colori!

Utilità decrescente delle scienze naturali.

Una conseguenza, che si trae da questo rapporto delle costruzioni naturalistiche e matematiche con le intuizioni del reale, è ciò che potrebbe chiamarsi la decrescente utilità delle scienze naturali. La loro utilità decresce (senza per altro diventar mai nulla) via via che ci avviciniamo a quelle di esse che concernono la vita dell'uomo e della società umana, ossia ai campi dove le differenze individuali più c'importano ed è più dannoso trascurarle. Per le manifestazioni inferiori della realtà il loro valore è grandissimo: un pezzo d'oro vale praticamente un altro pezzo d'oro; un bicchier d'acqua vale un altro bicchier d'acqua; un amico fulmine, «che ci arde e ci consola», ‒ come nella fiaba di Carlo Gozzi, ‒ vale un altro fulmine dai medesimi lieti effetti. Questa, del resto sempre relativa, indifferenza per le differenze è stata la cagione riposta che ha condotto molti filosofi ad asserire, che la natura (cioè le manifestazioni inferiori del reale) è invariabile e senza storia, laddove il mondo umano sarebbe variabile e storico. Ma il vero è, che tutta la realtà varia ed è storica, e solo ci son varietà che ci premono più ed altre che ci premono meno. I granelli di arena, che calpestiamo, possono essere considerati da noi, benchè non siano, eguali tra loro; ma non così gli uomini tra i quali ci aggiriamo ed operiamo. Di qui anche la relativa inferiorità, ossia la minore utilità, delle costruzioni naturalistiche che concernono la vita spirituale degli uomini: le sociologie, le grammatiche, i libri di doveri e morale, le istituzioni di letteratura, e simili. Assolutamente inutili non sono neppur queste; altrimenti non si manterrebbero.

Le scienze naturali e la filosofia.

Se non che, quale che ne sia la maggiore o minore utilità, le discipline naturali e le matematiche nell'utilità, nel comodo, nell'economico si muovono; e l'esame di esse conferma che il puro conoscere si esaurisce nel circolo di arte, filosofia e storia. Un corollario di questo riconoscimento è, che sia impossibile pretesa concepir la filosofia come il coronamento delle scienze naturali: la corona, tetto o cupola che sia, di un edificio, si costruisce sulle stesse fondamenta della fabbrica precedente; laddove la filosofia e le scienze naturali hanno fondamenta diverse, ed è tanto dannoso il procedere del naturalista, applicato ai problemi filosofici, quanto quello del filosofo, applicato ai problemi naturalistici. E neppur si può ammettere che la filosofia possa o debba correggere, rettificare e inverare le costruzioni delle scienze naturali: si corregge l'omogeneo con l'omogeneo, similia similibus, non già con l'eterogeneo. Tuttavia, l'illusione che la filosofia sopravvenga come corruttrice del compito naturalistico, si spiega, perchè, empiricamente considerando, è un fatto, che essa è costretta a polemizzare ad ogni passo contro quelle formazioni naturalistiche, alle quali, pel loro apparente carattere di universali, facilmente vien dato valore di verità rigorose e filosofiche. Sembra quindi, guardando all'ingrosso, che essa corregga ciò che invece si limita a respingere e a dichiarare estraneo. Ed un'altra illusione si spiega: quella che domanda per la filosofia una facoltà o un modo di pensare all'atto speciale e diverso dal pensar concettuale, il che accade appunto per essersi identificato il concetto coi concetti rappresentativi delle scienze naturali, evidentemente incapaci a soddisfare il bisogno filosofico. Ma, intesa a fondo l'indole di questi, dimostrato che essi stessi hanno a loro postulato i concetti puri, ‒ la filosofia ottiene, per ciò stesso, quel metodo proprio e originale, che giustamente richiede. Quel metodo non è di là dell'intelletto, ma è l'intelletto nella sua forma genuina: non è di là della logica, ma è la logica vera. La filosofia non sorpassa, con un pensiero superiore, quello, inferiore, delle astrazioni naturalistiche: ma è il pensiero, il solo pensiero, di fronte a ciò che non è pensiero.

VI.

LA RICERCA DELLE CATEGORIE E LA CLASSIFICAZIONE DELLE SCIENZE

Inesistenza di una logica speciale.

L'esame fatto sinora, mentre è valso a delimitare e determinare sempre più esattamente la natura del concetto, e quindi della logica come scienza del concetto o filosofia della filosofia, può concorrere anche a spiegar l'origine della logica speciale, che, nei trattati, si suol far seguire a quella generale, come logica delle matematiche, delle scienze naturali, delle scienze morali, della storiografia. Non essendosi ben compreso il posto che spetta alla logica delle scienze morali (della filosofia) come dottrina del fondamento su cui sorgono le altre discipline che variamente adoperano o alterano i concetti puri, essa veniva posta sulla stessa linea di queste discipline, che la presuppongono; e a tutte si dava come fondamento una certa curiosa logica generale, a tutte indifferentemente applicabile, e che era poi quella dottrina formalistica o verbalistica. della quale conosciamo l'irrazionalità. Alcuni, che furono presi dal dubbio sulla validità e fondamentalità della logica formalistica, non seppero poi far di meglio che mettere al posto principale la logica delle scienze naturali, la cosidetta logica sperimentale, o, come anche è stata chiamata, dell'induzione (naturalistica); e riuscirono a un risultato simile a quel che si vede in certe chiese frammentarie dei tempi barbarici, in cui il capitello serve da base alle colonne e la base da capitello! ‒ La logica speciale esprime una esigenza importante, ‒ che noi, a nostro modo, ci siamo provati a soddisfare, ‒ del rendersi conto cioè delle varie formazioni mentali in cui entra il pensar concettuale; ma erra nello stabilirne l'ordine, la connessione e il sistema, quando non si limiti a semplicemente enumerarle senza intenderle.

Il problema delle categorie.

Acquistato il concetto puro un sufficiente risalto dalle analisi e dai paragoni da noi istituiti, la dottrina di esso potrebbe considerarsi chiusa, perchè sappiamo già che cosa pensare di tutte le molteplici distinzioni dei concetti e classi e sottoclassi di concetti, che prendono origine dalla logica formalistica, nonchè della metodica, che prende origine dalla falsa idea di una tecnica della scienza. Ma, se codeste distinzioni e questioni risultano vacue, diverso giudizio è da fare della dottrina delle categorie, di cui si conoscono a mente le tabelle e i sistemi secondo Aristotile, o secondo Kant od Hegel od altri filosofi. Qui si sente che si mette il piede su un terreno solido: ma si sente, nel tempo stesso, che si comincia a uscir fuori dal terreno proprio della logica. Le categorie sono i concetti supremi, i supremi predicabili: ora, quale è il loro rapporto con la teoria della logica?

Le categorie e il problema integrale della filosofia.

È stato disputato se le categorie sieno logiche o reali, o se vi sieno categorie meramente logiche accanto a quelle metafisiche e reali. Ma come potrebbero concepirsi categorie logiche, che non fossero, insieme, categorie reali? e come, d'altra parte, potrebbero essere meramente logiche le categorie, cioè concetti determinati, sieno pure quelli supremi, nei quali si risolve e coi quali si pensa la realtà tutta, sotto tutti i suoi aspetti? La sola categoria, logica e reale insieme, è il concetto stesso, considerato nella sua forma ed universalità; le altre, che si adducono come meramente logiche e non reali, non sono neppur logiche, ma ricavate cervelloticamente col metodo solito della logica formalistica. La ricerca delle categorie oltrepassa la logica come scienza, perchè l'include; è non solo ricerca di scienza logica, ma tutto il pensiero logico in atto: non filosofia della filosofia, ma tutta la filosofia.

I sistemi di categorie: da Aristotele ad Hegel.

Che la dottrina delle categorie sia in fondo un tentativo, per quanto talvolta frettoloso e incompleto, di esaurire tutta la filosofia, appare da uno sguardo sommario che si dia ai vani sistemi di categorie, da quello aristotelico ai modernissimi ed empirici. Così nel sistema aristotelico ci passano innanzi la qualità (ποιόν), che è il modo stesso del pensar filosofico, la quantità (ποσόν) del procedere matematico, lo spazio e il tempo (ποῦ, ποτέ) del pensiero storico, l'individualità e sostantività ()οὐσία) dell'intuizione, e via dicendo: non esclusi il fare e il patire (ποιεῖν, πάσχειν) dell'attività pratica. Il numero, l'ordine, la definizione di codeste categorie è criticabile; pure, su per giù, esse abbracciano tutti i principii delle scienze filosofiche. E uno schema generale di metafisica è il sistema di categorie che all'aristotelico contrappose lo Stuart Mill, con le tre classi dei sentimenti (sensazioni, pensieri, emozioni, volizioni), delle sostanze (corpi, spiriti), e degli attributi (qualità, relazioni, quantità): regresso vertiginoso ad una filosofia infantile, ma pur filosofia, o conato di filosofia. Nè è da credere che la tabella kantiana sia più ristretta, perchè, se è vero che le dodici categorie dell'intelletto. ‒ che son ricavate ingenuamente dalla teoria dei giudizii della logica formalistica, ‒ sembrano riferirsi o volersi riferire più propriamente al pensare logico (non sì per altro che non vi appaiano tracce del procedere matematico, storico, naturalistico, etc.); è anche vero che nella filosofia kantiana l'intero sistema delle categorie è da cercare non nella sola logica trascendentale, ma anche e nell'estetica trascendentale (spazio, tempo), e nella critica della ragion pratica, e in quella del giudizio, in ciascuna delle quali appaiono categorie o funzioni o forme, che sono efficienti di sintesi spirituali. Francamente identifica metafisica e logica l'Hegel, cioè la metafisica con una dottrina delle categorie, giacchè in questa appunto consiste la logica hegeliana: e tutti sanno che quelle categorie non sono soltanto la quantità, la qualità e la misura, l'essenza, il fenomeno e la realtà, con le loro sottoforme, ma il concetto soggettivo ed oggettivo; il concetto, il giudizio, il sillogismo: il meccanismo, il chimismo, la teleologia; la vita, il conoscere, e l'idea assoluta. L'hegeliano Kuno Fischer, nella sua Logica, condotto dall'esigenza interna di quella ricerca ad includere, sull'esempio del maestro, tra le categorie, così il conoscere come il volere, fa alcune osservazioni e confessioni, che giova ascoltare.

«Potrà a prima vista sembrare strano ‒ egli dice ‒ che il conoscere e il volere compaiano qui come concetti logico-metafisici, come categorie. La conoscenza ha d'uopo di categorie; ma è essa stessa una categoria? E sia pure che il conoscere entri nella logica; ma che cosa ha da fare con essa il volere? Questo appartiene alla psicologia e alla morale, non alla logica e alla metafisica. Sembra dunque che le categorie ora si perdano nella fisica e nella fisiologia, con concetti come quelli di meccanismo ed organismo, ora nella psicologia e nell'etica, coi concetti del conoscere e del volere. Obiezioni di questo genere sono state mosse sovente. Noi abbiamo mostrato che il concetto deve essere pensato come oggetto, e che il concetto dell'oggetto esige quello di meccanismo: in questa prova è già la giustificazione della cosa. Ed, in effetti, il conoscere e il volere sono categorie. Se l'esperimento con cui si riconoscono le categorie è, che esse valgano non soltanto per certi oggetti ma per tutti, e che debbano esprimere l'universale natura delle cose, non è difficile vedere in qual profondo senso il conoscere e il volere escano trionfanti da siffatto esperimento. Essi non appartengono solo alle cosiddette facoltà dello spirito umano, ma, in vero, alle condizioni stesse del mondo. Se il mondo vien compreso come oggetto, deve esser compreso anche come conoscenza, giacchè l'oggetto, senza la conoscenza, è niente. Se il mondo vien compreso come scopo, deve esser compreso anche come volere; giacchè lo scopo, senza volere, è niente... Se il conoscere e il volere fossero solo una piccola provincia umana nel mondo, certo non sarebbero categorie, e il loro concetto non apparterrebbe alla metafisica, ma alle scienze antropologiche. Ma, essendo l'uno e l'altro principii cosmici, concetti universali, senza di cui il concetto degli oggetti e del mondo non può esser pensato a fondo o conosciuto, han perciò, necessariamente, valor di categorie; e, poichè in effetti compiono il concetto del mondo, sono le categorie supreme»[nota 18].

Come per Aristotile, così per l'Hegel, si potrà discutere se le categorie siano state esattamente distinte, se il numero non ne sia stato in qualche parte eccessivamente moltiplicato ed in altra eccessivamente diminuito, se la deduzione ne sia sempre accettabile; e più ancora si potrà discutere ‒ a noi sembra ‒ se, posta una dottrina delle categorie così intesa, vi fosse poi ancora luogo in quel sistema ad altre scienze filosofiche, come l'Hegel ne venne concependo e costruendo; ma che la dottrina delle categorie, la logica hegeliana, sia la totalità del sistema filosofico dell'Hegel, è fuori dubbio. Anzi ‒ come qualcuno dei migliori interpetri di lui riconosce ‒ nell'Hegel, o, per meglio dire, nella concezione hegeliana intesa nella sua intima necessità, la vera e sola filosofia è la logica (dottrina delle categorie), e tutto il resto «non può essere che sistemazione logica di un pensiero transeunte di un reale pure transeunte»[nota 19].

Dottrina delle categorie e Logica.

Ecco perchè noi riputiamo non coincidente con quello della logica, in quanto scienza filosofica speciale, il problema delle categorie. Non perchè sia irrazionale, anzi perchè è tutto il problema della razionalità; e la logica, nell'aspetto da noi indicato e lumeggiato, non può risolverne se non una parte. Con le nostre dilucidazioni intorno all'attività estetica e logica, e alle formazioni storiche, naturalistiche e matematiche, noi possiamo dire di aver tentato già lo studio di alcune delle categorie, come dell'οὐσία, del ποιόν, del ποσόν, del ποῦ e ποτέ: ma altre ancora è necessario investigare per chiarire tutte le categorie dello spirito: e per risolvere, in fine, la questione se, oltre le categorie dello spirito, la realtà non ne presenti altre, fuori dello spirito, la categoria dei corpi dell'ineffabile Stuart Mill, o quella del movimento di altri filosofi, o altrettali: questione, che presuppone una completa indagine delle categorie dello spirito. Ciò che vien sin da ora recisamente escluso, in conseguenza delle discussioni già da noi fatte, è l'esistenza di categorie logiche, ossia di altre forme logiche, oltre l'unica del concetto. Ciò che vien incluso sin da ora, ‒ poichè è richiesto dalla stessa natura del pensiero filosofico, ‒ è che le categorie, che si ricercano, non possano stare tra loro separate e sconnesse, ma debbano essere deducibili l'una dall'altra, cioè organicamente connesse.

Il problema della classificazione delle scienze.

L'aspra ricerca delle categorie non è troppo in voga ai tempi nostri, in cui ha invece acquistato gran voga un'altra questione, che sembra più facile, e alla quale tuttavia noi crediamo debba darsi una risposta del tutto simile alla soluzione che abbiamo data del problema delle categorie: la questione della classificazione delle scienze. La fiducia scarsa nel pensiero filosofico, ed eccessiva nei metodi naturalistici, ha fatto sì che, non potendosi distruggere il bisogno di dominare e unificare la folla delle conoscenze particolari e non volendosi soddisfarlo con l'abbracciare vecchi sistemi filosofici o col costruirne di nuovi, si è ricorso all'espediente di cercare una certa unità e sistema col classificare le conoscenze, come se queste fossero minerali, vegetali o animali! E vi sono ora perfino scrittori e tenitori di cattedre, che si professano specialisti della classificazione delle scienze; e i libri sull'argomento compaiono con frequenza ed abbondanza in verità non proficue.

Le classificazioni empiriche.

Certamente, allorchè i classificatori dichiarano di procedere ‒ e procedono di fatto in modo meramente empirico, classificando le scienze senza indagarne la natura e col guardarle dall'estrinseco, noi non abbiamo nulla da dire sui loro lavori, che sono, o vorrebbero essere, della stessa natura di quelli che si compiono dai bibliotecarii per dividere in gruppi la massa di libri ad essi affidata. Ed anche non si comprendono, in quel caso, le tante polemiche sul valore scientifico di una o altra classificazione, quando è chiaro che tutte hanno lo stesso valore scientifico, cioè nessuno; nè si comprende il tanto insistere e affaticarsi in un'opera, che riesce di poca o nulla utilità. Se non che, non tutti i classificatori vogliono esser meri empirici, e può dirsi poi che nessuno si tenga di fatto in questi limiti, cercando ciascuno di dare un fondamento razionale e filosofico alla partizione, che sostiene. E così ci si presentano bipartizioni di scienze in concrete ed astratte, in storiche e teorematiche (o nomotetiche), in scienze del successivo e scienze del coesistente, in reali e formali; o tripartizioni di scienze di fatti, di leggi e di valori; di scienze fenomenologiche, genetiche e sistematiche, e via dicendo: gruppi, dei quali alcuni sono nostre vecchie conoscenze, rispondenti a funzioni dello spirito specificamente distinte, ed altri son da riputar falsi, perchè confondono funzioni diverse o separano funzioni uniche; ma, veri o falsi, ci traggono tutti fuori dell'empirico e tutti ci riportano al problema della filosofia.

Le classificazioni razionali e il problema integrale della filosofia.

Infatti, una classificazione delle scienze non già empirica ma ragionata e razionale, può avere due significati: più ristretto l'uno, l'altro più largo. Nel primo significato, si domanda con essa una classificazione delle forme del sapere, cioè la costruzione di gruppi di conoscenze, distinte secondo il vario modo in cui lo spirito teoreticamente opera. Così nella classificazione baconiana le scienze si dividevano, anzitutto, secondo le tre facoltà della memoria (storia naturale e civile), dell'immaginazione (poesia narrativa. drammatica e parabolica), e della ragione (teologia. filosofia della natura, filosofia dell'uomo). Nel secondo significato, si domanda qualcosa di più ampio: una classificazione delle conoscenze, non secondo le sole forme gnoseologiche, ma secondo tutti i principii reali dell'essere. Di questo secondo tipo di classificazione può essere esempio la classificazione comtiana, e le tante altre, che più o meno la ripetono e la correggono, senza abbandonarne le basi.

Ora, una buona classificazione nel primo significato coincide evidentemente con la ricerca delle forme gnoseologiche dello spirito umano, ossia con la costruzione di un'estetica, di una logica, di un'istorica, di una teoria delle discipline naturali e matematiche, di un'intera filosofia dello spirito teoretico. Chi potrà, senza entrare nei dibattiti di questa filosofia, decidere se, per esempio, la classificazione baconiana è esatta od erronea, e dove sia da correggere? Chi potrà dire, se sia giusto porre a rappresentante dell'immaginazione la sola poesia, e non anche le arti belle; e se sia giusto includere tra le funzioni dell'immaginazione la poesia didascalica o parabolica, e così via? ‒ Ma non si esce dalle difficoltà, anzi si passa dal mare all'oceano, appigliandosi al secondo tipo di classificazione, secondo gli oggetti: che anzi quello coincide non più con la sola filosofia dello spirito teoretico, ma con tutta la filosofia. La classificazione del Comte è il suo positivismo, e non è possibile accettare o rifiutare l'una, senza accettare o rifiutare l'altro.

La classificazione razionale delle scienze, dunque, come la ricerca delle categorie, non è un problema particolare, ma è la filosofia stessa. Questa classifica se stessa, e tutta la realtà. C'è gente che crede ingenuamente di poter comprendere meglio le cose che non comprende, col raffigurarsele sopra un foglio di carta in forma di albero genealogico, o di tabella ricca di segni grafici d'inclusione ed esclusione. Ma, allorchè si accinge all'opera, si accorge che, per disegnar l'albero e costruir la tabella delle cose, bisogna, anzitutto, averle comprese. E la penna casca di mano e la testa è costretta a chinarsi alla meditazione filosofica, quando non preferisca di togliersi il ruzzo pericoloso, pensando ad altro.

Le classificazioni del concreto e la storia della scienza.

Se il problema della classificazione razionale delle scienze e delle conoscenze in genere non è concepibile come problema speciale, può osservarsi che bene esiste l'altro problema della classificazione delle ricerche e idee scientifiche concrete, che sono apparse o appaiono nel corso della storia. Ma questa comprensione e collocamento nella serie storica del pensiero è appunto l'opera del critico o storico della scienza: è la storia stessa della scienza. Così lo storico della filosofia e scienza greca colloca al posto, che ad essi spetta, Anassagora, Euclide o Ippocrate. E sarebbe da augurare, che i tanti che consumano il tempo nel vuoto classificare delle scienze in astratto, nell'empirismo e nella mezza filosofia, si occupassero invece in queste classificazioni del concreto, cioè nel campo della storia, che non è mai sufficientemente lavorato.

Noi non dobbiamo qui soffermarci sul concetto della storia scientifica: per una parte, l'abbiamo già dilucidato trattando del concetto della storia in genere; pel resto, per ciò che ha di peculiare e che nasce dall'argomento suo proprio rispetto agli altri rami della storiografia, abbiamo anche avuto occasione di farvi intorno parecchie osservazioni. Come ogni lavoro storico, la storia della scienza presuppone idee teoriche, e quindi, convinzioni determinate intorno a quella parte della scienza, di cui prende a investigare le vicende nel tempo[nota 20]. Come storia della scienza, non concerne la forma letteraria in cui appaiono le idee, ma le idee per sè prese[nota 21]. E, giacchè la scienza è ricerca dell'universale, la storia della scienza, diversamente da quella dell'arte e della poesia, può presentarsi come la storia di un unico problema, a cui tutte le menti umane han lavorato e lavorano[nota 22].

Le scienze e i libri di scienze.

Ma non crediamo inopportuno chiarire una difficoltà nella quale s'imbatte così lo storico della scienza come il filosofo, che procura d'intendere le funzioni dello spirito conoscitivo. Non solo le idee assumono di necessità una forma letteraria, con la quale non debbono essere scambiate; ma neppure è da credere che le forme letterarie della scienza siano sempre tra loro distinte, secondo le distinzioni delle idee di cui prendono a trattare. Le divisioni dei libri, ossia delle opere letterarie, di rado coincidono con le distinzioni proprie della scienza; tanto di rado, che chi si risolve a trattare una data parte della scienza, osservandone rigorosamente la distinzione, è costretto di solito ad aggiungere al titolo del suo libro la parola pura o generale (trattato di economia pura, di logica pura, di estetica pura, di scienza generale del diritto, e così via). Le quali parole, generale o pura, sarebbero pleonasmi, indicando esse nient'altro che caratteri intrinseci alla scienza, se non servissero per l'appunto a far avvertiti i lettori che le trattazioni annunziate intendono procedere in modo diverso dalla maggior parte dei libri su quei medesimi rami del sapere, che mescolano tra loro argomenti diversi e appartenenti, perfino, a forme diverse di conoscenza. Gli è che nella costruzione del libro operano, sovente, bisogni pratici, che richiedono quel miscuglio e lo rendono bene accetto. Il mondo non è tutto di scienziati puri e di specialisti; nè i libri si scrivono pei soli scienziati puri e specialisti.

Le compilazioni didattiche e pratiche.

Dell'interferenza di questi motivi pratici nella costruzione dei libri posson essere esempii le tante compilazioni che si chiamano didattiche, e che prendono nomi non corrispondenti, o mal corrispondenti, alle rigorose divisioni scientifiche. Che cosa era la Retorica, se non un ammasso di conoscenze disparate tratte dalla psicologia descrittiva, dalla giurisprudenza e diritto pubblico, dall'estetica, e così via, tenuto insieme dai bisogni pratici della professione di avvocato o oratore politico? Che cosa è la Scienza del linguaggio dei trattatisti, se, non un altro simile ammasso di cognizioni filosofiche, psicologiche, fisiologiche, storiche e naturalistiche, che trova la sua giustificazione nei bisogni degli studenti delle facoltà filologiche? Che cosa è la Filosofia del diritto, che s'insegna nelle scuole e che è rappresentata da infiniti volumi, se non un po' di filosofia, e moltissimo di diritto positivo, di progetti intorno a riforme sociali, di cognizioni storiche sullo svolgimento degli istituti, e via discorrendo? Io conosco un trattato, pubblicato per l'università di Napoli, in cui sono assunti agli onori delle categorie filosofiche del diritto perfino i «tumulti universitarii»! Che cosa è la Pedagogia, se non un miscuglio di nozioni di filosofia dello spirito sullo svolgimento del pensiero, della fantasia, della volontà, della moralità. e di questioni affatto empiriche, che non stanno nè in cielo nè in terra?[nota 23]. Che cosa è la Statistica, se non una raccolta di ricerche in parte storiche cioè constatanti fatti accaduti nei tali e tali anni nelle tali e tali regioni (numero di matrimonii, mortalità, scioperi etc.), in parte nomotetiche cioè determinazioni di leggi naturalistiche e di probabilità dell'accadere, frammenti di storia e di sociologia empirica legati tra loro soltanto dalla specificata capacità del compilatore nel calcolare e foggiare medie e tabelle, e astratti dalle restanti ricerche storiche e considerazioni sociali, che conviene poi ad ogni punto richiamare perchè quei numeri acquistino un senso preciso? E il medesimo può dirsi per la Geografia, che non è se non arbitrariamente distinguibilie dalla storia, così dalla storia di quest'astro su cui abitiamo, come dalla storia politica e dello svolgimento dell'agricoltura, delle industrie, dei commerci; e delle Zoologie, Botaniche, Geologie e simili, che mescolano di solito parti storiche, naturalistiche e filosofiche; e di moltissime altre compilazioni didattiche. Del resto, i motivi pratici didattici non sono i soli che diano origine a questi miscugli. Altro esempio può esserne fornito dai libri di occasione, nei quali a un determinato problema pratico si unisce una lunga trattazione teorica, suscitata nella mente dell'autore per l'occasione offertale da quel problema, ma che supera il fatto determinato; o quelli, in cui ricerche storiche e filosofiche si alternano tra loro per motivi alquanto accidentali, come è nella Scienza nuova del Vico o nel Capitale di Carlo Marx.

Dissociazioni ed associazioni da compiere.

Dinanzi a queste compilazioni e formazioni ibride il filosofo e lo storico della scienza, che non cercano libri ma idee, non connessioni pratiche ma connessioni logiche, debbono compiere una serie di analisi e di sintesi, di dissociazioni e di associazioni, senza lasciarsi sedurre nè dalla saldezza dei tradizionali miscugli nè dalle vigorose personalità degli autori[nota 24].

Se non che, questa esigenza indiscutibile, questa regola semplicissima, è facile a formulare, difficile assai ad applicare. Quei miscugli non sono più ingenui: i motivi pratici che li han determinati, non sono trasparenti. Sul terreno di essi è sorta una folta selva di filosofemi, di distinzioni cervellotiche, di definizioni false, di scienze immaginarie, insomma, di pregiudizii grossolani ma rigogliosi. Chi, essendo riuscito a discernere le connessioni genuine, si prova a distrigare i rami intrecciati, ad isolar gli alberi, o a mostrarne le diverse radici; chi pone l'accetta fra quei tronchi selvaggi, è spaventato da gridi e da pianti non men forti di quelli che respinsero Tancredi dalla selva incantata. E vi ha il tradizionalista e il timido, che ammonisce di non guastare gli aggruppamenti naturali e di non procedere arbitrariamente; e chiama, così, naturale l'arbitrario, ed arbitrario il naturale. «Come? ‒ ha scritto di recente il Wundt, scandalizzato, ‒ per la bella ragione che la ricerca del singolo è ricerca storica, la geologia dovrebbe considerarsi come storia, e l'indagine dell'epoca glaciale abbandonarsi all'amabile interessamento dello storico?». Ed altri lamenta che, con siffatte semplificazioni, si voglia distruggere l'antica ricchezza delle scienze: come se l'arricchimento intimo di una scienza non fosse, per l'appunto, nella semplificazione. L'arte è prelatizia, ma la scienza è francescana!

Tanto più son da stimare opportuni e necessarii questi lavori di analisi, che impediscono che si rechi la confusione nelle categorie filosofiche, e nel tempo stesso chiariscono complicate apparizioni di storia scientifica. Nuovi corpi di scienza, nuove pseudoscienze, si formano tuttodì; e in tempi recenti, e per tenerci solo nel campo dello scienze morali, si son viste apparire la Sociologia, la Psicologia sociale, L'Antropogeografia, la Demografia, la Fisica sociale, la Psicologia fisiologica, la Psicofisica. la Criminologia. la Psicologia delle folle, la Scienza comparata delle religioni, delle lingue, delle letterature, la Storia della coltura, il Folklore, etc. etc: tutte discipline prive di unità, o che, quando l'hanno o l'acquistano, risultano identiche, mutato il nome, a vecchie e già note discipline.

I prologhi metodici dei libri di scienza.

È vero che, ad ovviare al male della confusione e al difetto di completa coscienza intorno all'indole vana delle ricerche che si conducono, molti autori sogliono premettere ai loro libri prologhi teorici, metodiche, come le chiamano, della loro scienza. La logica speciale delle singole discipline è da rimandare ‒ si afferma volentieri ‒ ai libri, che trattano di queste. I manuali di lingua tedesca hanno di frequente siffatta disposizione, preceduti da prologhi pesantissimi che occupano gran parte del volume o dei volumi dell'opera: e fanno contrasto ai libri francesi o inglesi, che di solito entrano subito in medias res. Dal punto di vista pratico, confessiamo la nostra preferenza per questo secondo tipo di libro: il tipo tedesco ha contro la sennata osservazione del Manzoni, che di libri basta uno per volta, quando non è d'avanzo; e, certo, chi apre un libro di storia per apprendervi i particolari di un fatto storico, o per conoscere il funzionamento di un istituto economico sociale, non deve esser costretto a leggere anche la teoria dei fatti storici, o le disquisizioni sul posto che compete all'economia nel sistema delle scienze. Che diamine! «Il s'agit d'un chapon, et non point d'Aristote», osservava il giudice dei Plaideurs al paglietta, che citava il perì Politicòn.

L'incompetenza logica degli specialisti.

Ma, oltre la contaminazione e le sproporzioni letterarie, c'è di peggio. Fare una ricerca particolare, storica o naturalistica che sia, e fare la teoria filosofica dei metodi che in essa si adoperano, sono operazioni che richiedono attitudini e preparazioni affatto diverse; onde non solo lo specialista della prima non è di necessità competente nella seconda, ma è di solito incompetente e ripugnante. Perfino nella filosofia, che è unità organica, accade che coloro che hanno studiato diligentemente e côlto con acume una verità particolare, si confondano talvolta nel sistematizzarla, e le attribuiscano un valore esagerato o estraneo; il che dà luogo, com'è noto, a gravi difficoltà nella determinazione storica del pensiero preciso di quei filosofi che si avvolgono in siffatte contradizioni, esagerazioni ed incertezze, e costringe all'ardua distinzione tra ciò che un filosofo ha realmente pensato, e ciò che si è immaginato di pensare. Per quale ragioni un valentissimo conoscitore dei fenomeni bancarii e della borsa dovrebbe aver poi gli studii e il cervello adatti ad intendere la natura della scienza economica? L'affermazione dell'una competenza in forza dell'altra è un vero sofisma a dicto simpliciter ad dicto secundum quid! E, diremmo, vi è ancora di peggio: lo specialista ha la sua borsa, che lo porta a gonfiare ciò che egli pratica e a disconoscerne perciò i limiti ed il posto esatto. Non da altro deriva ai giorni nostri la moltiplicazione delle scienze, alla quale il filosofo assiste esterrefatto: ad ogni ideuzza che passi pel cervellino di un professorucolo, si annunzia la nascita di una nuova scienza. Così (per citare un sol esempio, tra i moltissimi che mi son venuti sotto occhio negli ultimi anni) un egregio storico tedesco, avendo testè notato che qualche utile può pur cavarsi dagli studii genealogici, abbandonati di solito agli araldisti e scrittori nobiliari, invece di restringersi a mettere in valore quel suo campicello, ha subito proclamato la Genealogia come scienza: die Genealogie als Wissenschaft, e ne ha dato il relativo manuale, che comincia col determinare il concetto della Genealogia e ne studia poi i rapporti con la storia, con le scienze politiche, con la sociologia, col diritto pubblico, con la statistica, con le scienze naturali, con la zoologia, con la fisiologia, psicologia e psichiatria, e con l'universo mondo. E, di più, lo specialista è, di solito, insegnante, abituato quindi a identificare la scienza con la sua cattedra, l'organismo della scienza con quello delle facoltà universitarie: onde uno strano modo nel concepire la natura e l'àmbito di una scienza, che consiste nel personificarla, e, comandando a questa persona immaginata, assegnarle il da fare senza curarsi se poi questo da fare discenda necessariamente dalla sua natura. «La logica si occupa di questo, ma non trascurerà neppure quest'altro: si benignerà di gettare uno sguardo anche su questa terza cosa, estranea al suo compito ma non al suo interessamento: e non mancherà, coi dovuti riguardi, di aiutare lo studioso di un'altra disciplina, dandogli suggerimenti, se non proprio norme, etc. etc.». Chi legge i libri scientifici del tempo nostro, riconoscerà, in questo saggio, non una caricatura, ma uno schema costantemente ripetuto. Del poeta Aleardo Aleardi è stato detto, che egli si rivolgeva ad ogni istante alla sua Musa per darle incarichi, come se quella fosse la sua cameriera: il professore tratta la scienza confidenzialmente, come se parlasse con la sua consorte, intorno alle faccende domestiche. ‒ Dopo di che, si abbia pure il coraggio di affidarsi ai prologhi degli specialisti, per intendere la logica di una scienza.

Abbiamo insistito su questo punto perchè crediamo che i pregiudizii nati dalla pratica didattica sieno uno dei maggiori ostacoli che incontrano le scienze filosofiche ‒ e la logica in ispecie ‒ a presentarsi ed operare secondo la loro propria ed aristocratica natura. La scolastica aveva del fratesco; la filosofia kantiana è stata, non del tutto ingiustamente, chiamata tabaccosa; ma la filosofia odierna, con le sue lentezze e pesantezze, con le sue questioni di etichette e precedenza, e coi suoi casellarii, ha assunto un aspetto burocratico. Pochi sono i filosofi che scrivono libri; i più «emarginano pratiche».

VII.

LA TEORIA DELL'ERRORE

La teoria dell'errore e la logica.

Nella logica tradizionale, la teoria dell'errore appare come teoria dei sofismi, o delle confutazioni sofistiche, serbando anche qui le tracce della sua origine pratica ed empirica come di sussidio nelle dispute. E nelle dispute con ragionatori non sempre di buona fede; tanto che dei sofismi una delle principali classi era quella dei sofismi morali, delle affermazioni fatte per suoi fini speciali da chi sa il vero e stima suo utile sostenere il falso: sapienza, caso mai, e non errore! Solo la storditezza dei compilatori ha potuto conservare questi capitoli sui sofismi fino nelle logiche modernissime, con l'elenco affatto arbitrario e senza nesso dei possibili sofismi. Strettamente considerando, la teoria dell'errore (preso questo nel suo vero significato di errore, e non d'imbroglio meditato) non fa parte della logica, perchè come abbiamo detto di sopra, pei problemi delle categorie e della classificazione delle scienze ‒ in certo senso coincide con essa, e, in certo altro senso, la supera. Coincide con essa in quanto lo stabilire in che propriamente il pensiero logico consista, esclude ipso facto, come logicamente falsa, ogni altra formazione spirituale, che voglia darsi per pensiero logico e non ne abbia il carattere stabilito. La supera, come supera ogni scienza filosofica speciale, in quanto la teoria dell'errore presuppone quella della molteplicità delle forme speciali, di cui la logicità è una sola, e cioè presuppone l'intera filosofia dello spirito. Se l'uomo fosse soltanto spirito logico, l'errore logico sarebbe impossibile, e quindi anche la sua teoria. E la logica per l'appunto considera l'uomo come puro spirito logico, l'homo logicus come l'economia l'homo œconomicus e l'estetica l'homo æstheticus.

Concetto generale dell'errore.

Che cosa è l'errore, l'errore in genere, logico o estetico o morale o altro che sia? Come si può concepir l'errore nello spirito e nella realtà? «Tutto ciò che è reale, è razionale», secondo un profondo detto filosofico, troppe volte frainteso[nota 25]. Lo spirito come realtà non può operare se non razionalmente. Il poeta non erra, nè opera irrazionalmente perchè faccia il poeta e non il filosofo. Come poeta, è vero e razionale. Chi si siede avendo bisogno di riposarsi, non erra moralmente perchè non compia un eroismo, che non c'è da compiere; ma opera da savio uomo, razionalmente, provvedendo a riparar le sue forze. Non c'è funzione naturale, per sè presa, che sia irrazionale. La realtà è innocente: solo in certe aberrazioni ascetiche s'indice la guerra alla realtà, involgendosi in una guerra con se stessi e in mille contradizioni ed ingenuità, delle quali bisogna essere un po' matti ‒ matti di Dio, ‒ per non accorgersi.

L'errare e il nulla.

Se il principio esposto è vero, la conseguenza da trarsene sarebbe che l'errore, l'irrazionale, non è una realtà. E questa conseguenza concorda con le vedute filosofiche, che concepiscono l'errore come mera negatività, come una vacuità, una contradizione. Concorda, perfino, con molte formole del linguaggio comune. Così, innanzi ad opere d'arte macchinose, pretensiose e false, si coglie sulla bocca dei critici la condanna sommaria, che «quell'opera è niente». Così, innanzi a chi sbaglia le sue azioni e la sua vita, si dice che quell'azione, quella vita, si è risoluta in nulla. L'errore è appunto il nulla.

Ma dire che l'errore sia il nulla, non vuol dire che l'errore sia nulla. Onde sarebbe da fatuo fondarsi su questa definizione per non so quale ribollimento di ottimismo, come sarebbe sarcasmo sprecato quello di coloro che, innanzi a siffatta interpretazione teorica, si dessero a ricordare enfaticamente la triste realtà dell'errore, del male, della turpitudine, della bestialità, della sciocchezza, dell'asineria, che da ogni parte ci circonda e «paura ci desta» (come la presenza di Dio a fra' Jacopone!), per terminare con la retorica interrogazione: «Come? tutto ciò non avrebbe realtà?».

Il nulla non è nulla, perchè è, nientemeno, la possibilità stessa del divenire. Sarebbe impossibile da uno stato passare all'altro senza che lo stato precedente venisse negato, e sarebbe impossibile raggiungere il nuovo stato, se a quella negazione non seguisse la nuova affermazione. La morte non è la semplice antitesi della vita, ma è la condizione stessa della vita, la quale si esplica come vita mediante la morte. La morte è intrinseca alla vita: il male e l'errore è intrinseco al bene e alla verità. Senza l'errore non si avrebbe passaggio e progresso, ma arresto e morte definitiva; il che è impossibile. Ma il passaggio per sè preso, il transitorio che si fissa come risultato, il vuoto in quanto vuoto, è, considerato da solo, ciò che si dice l'errore: è la positività dell'errore, è l'essere di quel non essere, la realtà del niente. Lo spirito aborre l'errore, come la vita la morte: pur non potendosi vivere se non morendo, e non potendosi operare spiritualmente se non passando per l'errore, ombra della luce spirituale.

Con questa veduta filosofica si spiega come l'errore sembri, a volta a volta, ora fantasma vano, impotenza che vuol darsi aspetto di potenza, e riesce comico: ora, qualcosa di saldo, nemico possente e terribile, e riesce tragico. E con essa si spiega anche come l'errore sia riconosciuto molla del progresso, lievito di scienza, e il principium sapientiæ sia stato collocato nelle tenebre dell'errore, nella rerum omnium dubitatio.

L'errore come contradizione.

E bene si è denominato contradittorio l'errore: il nulla è contradittorio, perchè, negando una realtà, non la nega poi davvero, cioè con l'affermazione di un'altra, ma resta a mezza strada, onde ha insieme della prima e della seconda, e non è nè la prima nè la seconda. A ciò si riduce l'errore in qualsiasi forma dell'attività spirituale. Un poeta, che componga una sua fantastica autobiografia, di realtà e poesia, cioè di verità di poesia, non commette errore alcuno contro la verità storica; ma non appena egli formula il giudizio, che quell'immaginazione sia verità storica, e per tale la presenta e difende, di colpo la bella poesia si muta in una falsità ripugnante, che la critica storica smembra, sminuzza e ricompone con altri elementi. Sul tronco del poeta era sorto uno storico, che non si era distaccato da esso per elevarsi fino al grado della storicità, e la verità non si raggiunge se non o passando risolutamente al piano di conoscenza ‒ usiamo anche noi questa opportuna espressione, venuta ora in moda, ‒ dello storico, o tornando, non meno risolutamente, a quello ingenuo del poeta. Restar tra i due, è restar nella contradizione, nel vuoto, nell'errore. Un calcolatore, che prenda a numerare le lettere di cui è composta questa o quella pagina, non fa nulla d'irrazionale, fa un conto che i tipografi sono spesso costretti a fare: ma se da quei numeri, e dai paragoni tra essi, vuol poi cavare un giudizio sul valore dei pensieri contenuti in quelle pagine, egli sproposita: o deve risolversi a passar dal piano matematico al piano logico, o deve tornare ai suoi conti. Quanto poco ci vuole, talvolta, per mutare un errore di un ordine in verità di un altro ordine! Nella vita giornaliera accade spesso che chi si accorge di aver detto una scioccheria, la ribattezza in verità, con la semplice dichiarazione che il suo detto era uno scherzo. Se alla Vie de Jesus del Renan si aggiungesse il sottotitolo di «romanzo» o di «rêverie», tutti sarebbero contenti, gli ipercritici come i cattolici. E quanto poco ci vuole per mutar una verità in un errore! Se, a capo del canto di Fiammetta nell'Ariosto, sì mettessero, sul serio e non già poeticamente o scherzosamente, le parole: «Consigli morali», il delizioso canto diventerebbe una mala azione. Si dica lo stesso di ogni altra forma di errore. Il poeta, che faccia da filosofo o da naturalista, è condannabile solo in quanto non si risolve a cessar d'esser poeta, che non ci sarebbe alcun male nel cambiar mestiere, se poi lo cambiasse davvero: il male è nel cambiarlo e non cambiarlo insieme. Lo storico, che si metta a stabilire leggi astratte, ha torto solo nel caso che dia quelle leggi astratte per fatti storici. Il medico, che consideri le malattie come una delle tante crisi della realtà, tessuto perpetuo di crisi, e le risolva in categorie filosofiche, ha torto solo in quanto medico, se, per esempio, immagina che quella sua comprensione possa tener luogo della scoperta naturalistica del chinino per la cura delle febbri o del siero di Behring per quella delle difteriti. L'uomo pratico, che prosegua un suo fine, potrà essere un molto avveduto uomo: ma diventerà un egoista se, avendo coscienza di un suo dovere morale e non osando negarne l'esigenza, transige con sè stesso e si libra tra vizio e virtù. Se vuol ridiventare essere razionale, deve risolvere la contradizione: o, se gli riesce, negar la morale, o negar l'egoismo: o salire o discendere. L'errore è nel permanere dove si passa soltanto, nel tentar di adagiarsi in una situazione contradittoria. A ciò anche si riduce l'antitesi, espressa con le parole valore e disvalore, che è quella dell'essere e del non essere; e l'altra, tra spirituale e psicologico, o fra la razionalità, che è teleologia, e l'irrazionalità, che è meccanismo.

Varie classi di errori logici, cioè filosofici.

Gli errori logici sono di tante forme quante possono essere i falsi passaggi, ‒ o meglio, i non passaggi, ‒ da altre forme e sottoforme di attività all'attività logica. Così vi sono errori logici dovuti al naturalismo, al matematicismo, allo storicismo, all'esteticismo, al praticismo, e via discorrendo; e, giacchè (ricordiamo ancora una volta) la vera attività logica è l'attività filosofica, da tutte queste ed altrettali fonti derivano gli errori filosofici. Né sono errori, che compaiano soltanto sporadicamente. Come le menti e gli animi umani, per le tendenze naturali e le circostanze della vita, si specializzano, così si forma, accanto alla professionalità del vero, una certa professionalità dell'errore. Chè ognuno è tratto ad usare in altri campi di attività quegli strumenti che ha familiari nel campo a lui più consueto; onde il poeta immagina quando dovrebbe ragionare, il filosofo ragiona quando dovrebbe poetare, lo storico cerca l'autorità e il documento quando dovrebbe ricercare la necessità della mente umana, il pratico si domanda a che cosa giovi quando si tratta di sapere che cosa una cosa è, il materialista osserva fatti o foggia espedienti mentali quando dovrebbe oltrepassarli per teorizzare sulla propria funzione, il matematico si ostina a scrivere formole piene di x quando pur si sa a priori che l'x cercato non è un x numerico. Se è stata denunciata la strettezza degli esprits mathématiques, non è da credere che le altre forme di attività non abbiano le loro strettezze: non esclusa la filosofia, la quale ha, per altro, il modo di superar le sue e di aiutar tutte le altre a superar le loro, conforme al proverbio che l'uomo avvisato è mezzo salvato. E questa professionalità dell'errore, che s'incontra presso gl'individui, si nota anche, generalizzata, nelle varie epoche e i popoli; e perciò si parla di epoche e popoli artistici e non artistici, di epoche e nazioni filosofiche e non filosofiche; e si nota, ad esempio, che il cervello inglese, eccellente nel coglier le situazioni pratiche e nel comprender la storia politica, nel dominio speculativo non è riuscito per secoli ‒ dal primo al secondo Bacone, e da questo allo Stuart Mill e allo Spencer ‒ a sollevarsi, se non di rado, sul sensismo e sull'empirismo e sul nominalismo. Ma è bene inteso che questi limiti nè pei popoli nè per gl'individui hanno niente d'insuperabile e di fatale; e, come ai nostri tempi abbiamo visto la filosofica Germania diventar pratica e industriale, e in Francia vigoreggiare il pensiero filosofico, così quelle incapacità ed ottusità spirituali debbono considerarsi semplici tendenze verso uno od altro ordine di errori, superabili, ma che importa per altro notare e tener d'occhio.

Errori provenienti dal naturalismo.

Avendo noi già qua e là accennato, in via di esempio, agli errori che turbano l'arte e la storia, le scienze naturali e le matematiche, non è inopportuno, sempre in via di esempio, indicare la genesi di una serie di errori introdotti nella filosofia; con che diventerà anche più chiara la natura, che la logica ha determinato, di questa funzione. Ed anzitutto si osservi come la massima parte degli errori filosofici sia provenuta dal campo delle scienze naturali, dal proceder naturalistico persistente nell'accingersi a filosofare: pel motivo, già accennato, della somiglianza superficiale che filosofia e scienze naturali, concetti puri e pseudoconcetti, presentano. Molti filosofi si affaticano a conquistare un posticino nel campo della realtà all'attività spirituale, almeno come un epifenomeno, e cercano di strappare qualche concessione o un piccol cenno di acquiescenza alle dure e intrattabili scienze naturali. Pregano, minacciano, tentano le vie della persuasione, ma invano. Le scienze naturali fan bene a resistere: concessioni non sono lecite. Quei filosofi si mettono sullo stesso terreno di esse, considerano la filosofia come sistematrice (che va in giro offrendo i suoi piccoli servigi, di cui nessuno vuol sapere) dei risultati delle scienze naturali, dichiarano di aspirare ad una «metafisica sperimentale», o di attender con pazienza, dal lento e sicuro progresso delle scienze naturali, l'aiuto, o a dirittura la soluzione, dei problemi filosofici. Si fanno deboli, e ben a ragione, come tutti i deboli, incontrano l'irrisione e il disprezzo. ‒ Che cosa vogliono da noi questi pitocchi? ‒ rispondono infastiditi i naturalisti, che quell'insistente conclamare disturba dai loro microscopii e dalle loro macchine. Nè scelgono miglior via per conquistare la verità filosofica i cultori delle scienze occulte, delle curiosità e meraviglie della natura, dello spiritismo: speculatori, che si mettono anch'essi sul terreno del naturalismo, tanto che pretendono di accertar l'esistenza della spiritualità con gli esperimenti, frugano la materia per trovare, nientemeno, una materia spirituale, una spiritualità estesa e pesante, la quale poi, non senza ironico significato, nella maggior parte dei loro severi esperimenti, li tratta a scappellotti e a calci! ‒ E veramente chi, sotto l'impressione delle scienze naturalistiche, commette il primo sbaglio, di trasformare in realtà e pensare come concetto filosofico le fictiones delle scienze naturali (la natura, la materia, la causa, il meccanismo, il determinismo, etc.), non si scioglie più dal laccio; che, quanto ei più si dibatte, più gli si stringe addosso. Egli è costretto perciò o a fermarsi ad una soluzione dualistica ed irrazionale, ‒ di qua la materia, di là lo spirito; o a concepire, non meno irrazionalmente, la coscienza, fenomeno tra i fenomeni, parte di un mondo, anzi di un tutto poco cosmico, governato da leggi meccaniche. La prima soluzione gli è supplita dal primo dei due comuni significati, che noi già conosciamo[nota 26], della parola «natura», ‒ dalla «natura» come insieme delle manifestazioni inferiori della realtà, acquistando quell'empirico insieme la consistenza di un'entità, l'originalità di un elemento irriducibile. Nè si esce d'imbarazzo ponendo, anzichè due realtà l'una opposta o parallela all'altra, una serie di ordini del reale, dall'uno all'altro dei quali sia discontinuità di passaggio. La seconda soluzione si riattacca a sua volta al secondo significato, che è proprio del procedere naturalistico ed astrattivo, dove la parola «natura» è il simbolo di quel processo stesso.

Scienze naturali e filosofia.

Ma la vera filosofia ha ben altri mezzi contro le scienze naturali: le conosce, sa come son fatte; se i naturalisti son valenti all'opera, essa è valente nell'intelligenza dell'opera. Perchè mai dovrebbe spaventarsi dei termini di materia, natura, leggi naturali, meccanismo e simili, se vede chiaro come e perchè sono stati artifiziosamente inventati? se, anzi, non ha difficoltà di accordare ad essi un benestare e un lasciapassare? Seguiterà a considerare come realtà reale la materia, se la sua gnoseologia le mostra che la materia è un'astrazione? se, premendo e frugando la materia per scovrirne il nòcciolo reale, oh sorpresa!, si trova l'attività? Seguiterà a riputare assolute e invincibili le leggi della natura, quando la sua gnoseologia le mostra che sono sempre empiriche ed approssimative? Ammetterà un dualismo di spirito e materia, quando sa che questi due termini non designano due esseri pari o due rivali, ma il creatore e la sua creatura, l'alchimista e il suo homunculus, che l'altro può sempre dissipare nei lambicchi come l'ha fatto sorgere? Si tormenterà sul modo di conciliare percezione interna e percezione esterna, quando la distinzione non riguarda già due diverse realtà diversamente apprendibili, ma l'una considera la realtà quod formam, l'altra quod materiam? Resterà smarrita innanzi alla formula della conservazione dell'energia, inapplicabile al mondo spirituale e che sembra accennare ad un mondo diverso, quando le è noto che quella formula è uno dei parecchi magnifici truisms, dai quali le scienze naturali sanno trarre vantaggi, e che non ha valore filosofico? Molti ed antichi problemi – quale, ad esempio, quello del determinismo e della libertà del volere – sono caduti, pel solo fatto che il termine antitetico, prima non ben chiaro, ormai è noto nella sua genesi: molti, modernissimi, come le leggi fisiche dalla psiche, fan già sorridere.

Filosofia come idealismo e filosofia dello spirito.

La filosofia avrà, in un certo senso, sempre sua nemica la scienza naturale: ma non già perchè ad una filosofia idealistica possa contrapporsi sul serio una filosofia naturalistica o meccanica; chè ogni filosofia, come concetto puro, ricerca del noumeno nel fenomeno, dell'eterno nel transitorio, è sempre, per definizione, idealistica. Il concetto puro, del quale la logica studia la sola esigenza, cioè il solo carattere formale, si rivela, nella compiuta filosofia, come non altro che lo spirito stesso, solo filosofabile, solo pensabile come eterno, solo noumeno dei fenomeni ed aspetto eterno di essi: solo, senza rivali, perchè i supremi concetti delle cose, i supremi principii delle scienze naturali, sono le supreme astrazioni e finzioni. Ma le scienze naturali sono avversarie della filosofia, nel senso soltanto che forniscono l'appiglio al sempre rinascente errore, che trasforma quelle finzioni ed astrazioni in concetti puri, o, ch'è lo stesso, trasporta gli aiuti mentali delle scienze naturali nel campo filosofico. Se il naturalismo o positivismo si limitasse ad esser l'insieme delle scienze naturali, non sarebbe antifilosofico: è antifilosofico perchè cessa di essere scienza naturale, si aggiunge quell'ismo pretenzioso, e si muta in cattiva filosofia. Nemico così tenace che vizia sovente le stesse filosofie idealistiche; le quali, talora, dopo avere assunto ad unica realtà l'attività spirituale, si mettono a concepirla naturalisticamente, ora come una serie di atomi spirituali o di monadi, rappresentabili nello spazio; ora come una forza o entità, che pensa, vuole, crea il mondo e agisce al di fuori e al disopra dei fatti particolari: ora, infine, non paghe di costruir la filosofia movendo dalla realtà vera e concreta, pretendono costruire una speciale filosofia della natura, cioè della realtà astratta, della realtà morta, della non-realtà, che è la finzione delle scienze naturali: e sembrano così, agli occhi dei naturalisti, trattar senza riguardi le scienze naturali, quando, nel fatto, rendono loro un omaggio indebito.

Le difficoltà della filosofia idealistica.

Tutte le difficoltà della filosofia idealistica nascono dal non pensarla in modo conseguente, e sino al fondo. Ma, se non si perde di vista che la filosofia non è rivolta a farci conoscere i fatti singoli nè a classificarli e a farceli maneggiare, nè a darci consigli pratici, nè infine a baloccarci con problemi assurdi; che essa sorge accanto all'arte, come arte dell'arte, come poesia della poesia, contemplazione dell'eterno; non si pretenderà che risponda ad altro che alla domanda, nella quale è la sua ragion d'essere: che cosa è l'eterno nel divenire universale? E, se solo pensabile come eterno è lo spirito, si starà contenti a questa risposta e a questa conoscenza, e non si chiederà poi di vedere lo spirito nella sua alcova e nei suoi segreti e nelle sue azioni e nelle sue astuzie, come se ei fosse un individuo, o di passarne in rassegna gli atomi psichici, di cui meccanicamente si comporrebbe, come se fosse una macchina. Nè si obietti che ciò mena al solipsismo ed all'illusionismo: quasi che, dicendo che sola verità è il soggetto, è lo spirito, s'intendesse dire che è Tizio o Sempronio, che lo spirito è Tizio o Sempronio. Potremmo aggiungere che una filosofia così intesa è la sola che stia in pace ed accordo con l'esperienza e la storia: tanto d'accordo, che non pochi saranno disposti a sospettare in questo idealismo un materialismo razionalizzato, come già ad Hegel fu talvolta rimproverato di aver fatto una filosofia del senso comune, o di avere aperto la strada al materialismo dell'estrema sinistra dei suoi scolari. Ma un materialismo razionalizzato è un materialismo superato, e chi ricade in quello non va oltre sulla strada dell'idealismo, ma esce fuori dalla sua porta.

Errori del materialismo.

Se la maggior parte; e la più importante, degli errori filosofici è dovuta, dunque, all'indebita applicazione del procedere naturalistico al filosofico, è anche vero che altri errori prendono origine dalle altre forme del pensiero e dell'attività dell'uomo. Alle matematiche si deve lo strano ideale di una scienza pura, consistente in un calcolo universale, in cui, stabiliti e simboleggiati i concetti primi, tutte le verità particolari si ottengano combinando quelle prime verità nuove o dimostrazioni di verità vecchie (il «calculemus!» del Leibniz): come se l'opera della filosofia non consistesse appunto, tutta, nello stabilimento dei concetti primi, per raggiungere i quali deve pensare insieme i concetti particolari e non ha bisogno perciò, raggiunti i primi, di analizzare e comporre questi, che sono stati già analizzati e composti in quel medesimo atto. Ai tempi nostri abbiamo veduto i geometri scambiare per realtà pensabile, e quindi per verità filosofiche, le loro escogitazioni di uno spazio a quattro o più dimensioni, di fronte al quale lo spazio a tre appariva un dato empirico o un fenomeno; dimenticando, o non accorgendosi, che la stessa distinzione delle prime tre dimensioni è un'escogitazione di valore meramente matematico. Molto, per quella tendenza ad adorare il mistero che si trova negli uomini, si è fantasticato sulle nuove dimensioni della geometria superiore; ma forse il più curioso e caratteristico di questi ricami fantastici è l'ipotesi dello Zöllner, che concepisce la quarta dimensione come la dimensione della psichicità, dando così la mano ai naturalisti spiritisti, e affermando a suo modo, attraverso un'aberrazione matematica e una fantasticheria naturalistica, la realtà dello spirito. –

Errori dello storicismo

Lo storicismo ha sostituito, nella filosofia, alla ricerca dell'origine ideale ossia della natura dei fatti, quella della loro origine storica, ossia della più antica storia di essi, che noi possiamo attingere; e ha indotto a credere che si possa afferrare l'indole dell'arte o della morale studiandola presso le popolazioni primitive o preistoriche, e presso i selvaggi e barbari, sopravvivenze di quelle remote condizioni di vita: e, perfino, che il problema della conoscenza sia trattabile in questa guisa, biologicamente, come preistoria dell'organismo umano. Sembra incredibile; ma vi sono stati filosofi, idealisti o neocritici, i quali hanno affermato, nientemeno, che le ricerche biologiche possano completare o risolvere l'apriori kantiano, che sarebbe un apriori per l'individuo e non per la specie: maggiore inintelligenza, intorno all'apriori e alla posizione kantiana, di quella che si dimostra in affermazioni siffatte, non è concepibile! L'evoluzionismo, che descrive storicamente i fatti immaginando di descriverli a fondo, cioè di spiegarli filosoficamente, è storicismo: è storicismo quel concetto dell'epigenesi, che ha reso così utili servigi nella fisiologia liberandola dalle concezioni vitalistiche, ma che, perciò appunto, è inetto e vuoto, allorchè si adoperi nella filosofia dello spirito. ‒

Errori dell'esteticismo.

Anche l’esteticismo o intuizionismo è causa di errori filosofici. Certo, esso ha un gran valore contro gli errori naturalistici e matematicistici; e serve a ricordare, ciò che troppo spesso si dimentica, che la sola realtà, vera, concreta, è quella che ci appare nell'intuizione pura: quella che l'arte ci fa conoscere, di una conoscenza tanto viva, e palpitante, che è parsa ad alcuni non più conoscenza ma vita, non contemplazione ma azione. I tempi nostri, così naturalistici e resi poco estetici, han bisogno di questo bagno di realtà vivente: han bisogno di riaver la coscienza dell'arte, per riaver quella della filosofia. Spiriti estetici e spiriti filosofici s'intendono tra loro molto meglio che non spiriti filosofici e spiriti matematici o naturalistici. Ma, ottenuta questa coscienza diretta della realtà individua, della realtà profonda, della realtà che è sotto le etichette e i cartellini, non si è giunti: si è soltanto a capo della via: il problema non è stato risoluto, e neppur posto bene: una filosofia, come semplice intuizione dell'individuale, come filosofia del particolare, non è filosofia ma arte. La domanda del sub specie æterni resta, in essa, ancora senza risposta. Anche la filosofia idealistica riesce, come abbiamo notato, ad una conoscenza del particolare, cioè dell'individuale; ma quell'individuale non è l'intuizione pura, da cui prende solo le mosse: è l'intuizione storica, in cui termina e si riposa. Chi è assetato di realtà e di concretezza, non deve fermarsi alla prima polla d'acqua, torbida e malsana, che incontra sulla via, ma risolversi a percorrere ancora un buon tratto di via, per spegnere la sua sete alla fonte d'acqua buona.

Origine dell'agnosticismo.

Da tutte queste usurpazioni delle varie forme conoscitive su quella filosofica sorgono i problemi insolubili, cioè i problemi messi male ed inesistenti, e quindi il senso del mistero, dell'enimma delle cose (dei tre enimmi, dei sette enimmi etc.), della divisione del pensiero dalla realtà, della impotenza dello spirito umano a cogliere la verità ultima, la verità vera. Onde si ha l'agnosticismo degli esteti, degli storici, dei naturalisti, dei matematici; si forma la persuasione che, di là dalle apparenze, sia un noumeno inafferrabile; che le fila del mondo siano tenute da una forza inconoscibile: che tutte le leggi della natura accennino ad un'unità, che è irraggiungibile, a un Dio ignoto; che l'uomo ‒ come dicono i matematici ‒ non conosca mai le cose, ma solo le relazioni (numeriche) delle cose. Di qui anche il riconoscimento, più o meno leale, della necessità di una religione accanto alla filosofia, di una forma di verità che non sarebbe quella dell'intuizione e del discorso, ma pur sarebbe una verità, benchè non si sappia come definirla; e di qui la ricerca di una verità, che si ponga per esigenze pratiche, che si postuli, si comandi, si ordini, come si ordina una pietanza in una trattoria. Ma, se lo scetticismo assoluto è stato da tempo immemorabile provato assurdo in forza di un semplicissimo sillogismo, anche l'agnosticismo, col suo inconoscibile, è una posizione che viene irresistibilmente colpita da una critica analoga. È una posizione dell'errore, o della sfiducia nata dagli errori commessi, non già posizione razionale e difendibile. Una conoscenza relativa, cioè limitata, non è più conoscenza: il pensiero umano, o può conoscer tutto, o non conosce nulla. E come mai all'uomo dovrebbe esser chiusa la verità dell'esser suo? o meglio: che cosa vogliono dire queste parole? Si è proprio sicuri che con esse si pensi un pensiero concepibile e preciso? Non sono frasi sonanti, coniate per acquistarsi il diritto al non pensare? Lo stesso problema delle relazioni tra l'essere e il conoscere, tra realtà e pensiero, non si può risolvere altrimenti, se non annullandolo; giacchè, per proporselo, per opporre realtà e pensiero, bisogna distinguere anzitutto realtà da pensiero: il che è impossibile. Noi non possiamo a nessun costo uscire dalla cerchia soggettiva; il che vuol dire che quella cerchia soggettiva è, insieme, oggettiva; che quella cerchia, che si vuole isolar da altre, è unica e perciò non isolabile: è non qualcosa d'irreale, che stia di fronte alla realtà, ma è la realtà stessa. Anche qui l'idealismo, se è davvero assoluto, coincide con la veduta ingenua, e solo le impedisce di aberrare in una mezza filosofia, peggiore dell'ingenuità. Ciò che resta da investigare, è appunto come sia potuto sorgere quel miraggio o falso problema: genesi, che ci si mostra come conseguenza degli sforzi vani di attingere la filosofia da uno od altro piano di conoscenza ad essa estraneo; onde accadeva che la realtà sembrasse fuori del pensiero; ed era, infatti, fuori di quel pensiero.

Errori del praticismo, e del metodologismo.

Noi lasceremo da parte, in questa rapida rassegna degli errori filosofici, gli errori nati dal trasporto delle forme pratiche alle teoretiche, come sarebbero, tra gli altri, quelli dell'ottimismo e del pessimismo: cervellotiche trasfigurazioni delle vicende nostre, cioè delle nostre azioni rivolte a fini determinati e particolari, in un problema teoretico senza significato; non avendo significato il domandare, se la vita sia un bene o un male, se la somma dei dolori superi quella dei piaceri e simili, ed essendo egualmente arbitrario il filosofo, che tutto si allieti sull'eccellenza della realtà, e quello che amaramente si contrista pel dolore e pel male universale. «Bonne ou mauvaise santé Fait notre philosophie»: ha ben osservato il buon senso, per bocca dell'amabile poeta de La goutte, contro questa filosofia senza serenità, ridens o lugens. E faremo solo un cenno del trasporto, ormai frequente, dei concetti metodologici alle soluzioni filosofiche; si ode affermare che la filosofia fa congetture ed escogita ipotesi, e deve modestamente contentarsene: l'eterno ipotetico prende così il posto dell'inconoscibile, con quanta coerenza è facile scorgere, se si pensi che l'ipotesi è un sussidio per la ricerca e, perciò, non può esser termine di ricerca.

La metafisica come critica della metafisica.

L'esame delle invasioni estranee nella filosofia costituisce un corpo di discussioni, che non è più scienza, ma critica: non metafisica, quindi, ma critica della metafisica. Questa critica ha per base una filosofia dello spirito, che è la vera e propria scienza, la compiuta filosofia. Essersi messo per questa via, di risolvere la metafisica nella critica, la filosofia dell'oggetto nella filosofia del soggetto, è il merito immortale di Emmanuele Kant. Aver lavorato nella direzione di questo scopo, sia pure attraverso alternative di audacie eccessive e di non meno eccessive timidezze, è il merito della filosofia posteriore. È stato detto, e ripetuto, che la filosofia moderna deve essere gnoseologica, e provvedere a stendere i prolegomeni alla futura metafisica: ma noi teniamo per fermo che, quando quei prolegomeni saranno stati davvero scritti per intero, quando la gnoseologia sarà stata concepita nella sua interezza ed allargata ad una filosofia dello spirito, non si sentirà più il bisogno di scrivere il liber metaphysicus, perchè quei cosiddetti prolegomeni conterranno tutto il filosofabile. Con che non si vuol dire che la filosofia sarà bella e fatta, e l'uomo potrà risparmiarsi la fatica di più pensarci: la filosofia è il pensare filosofico, e perciò non si solidifica mai in un oggetto; non è filosofia, se non nella vigile ricerca, nel dubbio e nella discussione. E il divenire della realtà le pone innanzi, in sempre nuovi aspetti, i vecchi problemi, e presenta allo spirito umano, eterna materia di lavoro, la storia effettiva da comprendere, la vita da dominar col pensiero.

VIII.

PRINCIPII DIRETTIVI DELLA STORIA DELLA LOGICA.

I.

La storia concetto del concetto.

La storia della logica non bisogna cercarla in modo esclusivo, e neppure preponderante, nella storia delle cosiddette forme logiche, e quindi nei trattati che, di solito, dalla parola Logica s'intitolano. Se il nerbo della logica è, come abbiamo mostrato, il concetto del concetto, la storia di questo concetto del concetto deve essere il vero e proprio soggetto della storia, della logica. E, se la lettura dei titoli dei libri non deve sostituirsi all'esame del loro contenuto, sarà lecito cercare, per esempio, la logica di Aristotile non solo negli Analitici e negli altri libri dell'Organo, ma nella Metafisica, anzi assai più in questa che in quello: come la logica di Kant assai più nella Critica della ragion pura, che non nelle lezioni di Logica, pubblicate nel 1800.

Pel criterio assunto, potrà anche moversi qualche dubbio sul nome dato ad Aristotile di «padre della logica», quando Aristotile stesso (De sophist. elench. c. 34), si attribuiva solo il vanto di avere ridotto a trattato la teoria del ragionamento, riconoscendo altrove (Metaph., M., 4 p. 1078b, 28-30, cfr. A, 6, p. 987b, 2-3) a Socrate il merito, di avere rivolto l'attenzione alla formazione e definizione dei concetti (τοὺς τ’ἐπακτικοὺς λόγους καὶ τὸ δριξεσθαι), cioè al principio stesso (ἀρχἡ) della scienza.

La scoperta del concetto nella filosofia greca.

Certo, non deve intendersi, con ciò, che Socrate inventasse l'epagoge e il definire, che sono procedimenti connaturati allo spirito umano, ma, appunto, che egli cominciò a darne la coscienza riflessa; essendo, in questo affermare l'esistenza della verità e l'assolutezza del sapere, il significato di Socrate di fronte ai sofisti; e l'affermazione era in lui sorretta, com'è noto, dalla sua viva coscienza religiosa e morale. I sofisti, per altro, gli avevano preparato il terreno, con le discussioni a cui le idee dell'essere e del divenire, della stabilità e del movimento, della natura e della convenzione, davano luogo. La scoperta della forma concettuale, l'idea della scienza, è la gloria della filosofia greca, di Socrate, di Platone e di Aristotile. In Platone la scoperta è accompagnata perfino da quell'esagerazione, che è come l'ebbrezza del possesso di una grande verità; e, di fronte allo splendido dominio dell'idea, quello delle sensazioni restava così offuscato, da essere cancellato dal mondo dei valori. Come Platone, Aristotile teneva fermo che non si dà scienza dell'accidentale e individuale, della sensazione che è legata allo spazio e al tempo, al dove e all'ora: la scienza ha per oggetto l'universale, l'essenza, il che cosa è essere. Questa conquista del pensiero greco è ancora parte essenziale del nostro patrimonio intellettuale: come la terminologia, creata allora, è rimasta, su per giù, la terminologia delle nostre idee intorno al sapere e alla scienza.

Significato del nominalismo e realismo nella storia della logica.

La coscienza del concetto, che si era svolta dalla polemica contro la sofistica, fu molte volte, nel corso della storia posteriore, riassunta e combattuta dalla rinascente sofistica, dal perenne pitagorismo, dal sensismo che nega senz'altro la verità, o che, ‒ come già l'antico Gorgia, ‒ dicendola incomunicabile dall'individuo, la nega, individualizzandola. Ma un più dannoso, perchè più insidioso, avversario il concetto ha trovato, e trova, nel nominalismo: la forza del quale, ‒ come di sopra si è notato, ‒ sta nel mettere in mostra un lato della verità, che l'unilaterale razionalismo trascina, e servirsene per abbattere quel lato che il razionalismo bene afferma; sostituendo a ciò che distrugge uno stato di spirito, che dal volgare scetticismo s'innalza talora sino al raffinato esteticismo e al rapimento mistico. Noi sappiamo che non v'ha altro modo di superare il nominalismo se non di accogliere, allogandola al posto che le spetta e circoscrivendola, quella parte di verità che esso fa valere, ed analizzare, insieme, lo stato di spirito, che esso pretende sostituire alla conoscenza razionale, per mostrare che vi si contiene, in forma torbida e incoerente, appunto quella parte di verità, che è stata negata.

Si potrebbe sostenere che la varia lotta combattuta tra il nominalismo sensistico, o mistico o estetico o come altro si presenti, e il razionalismo, costituisca l'azione drammatica principale della storia della logica: specialmente dal medio evo ai giorni nostri. La lotta è intorno al concetto stesso della scienza: si tratta di stabilire non già (come si suol dire, con frase che ha dell'assurdo) i limiti della conoscenza umana, ma che cosa sia la conoscenza, nei suoi presupposti, nei suoi gradi, nel suo organismo, e che cosa quindi non sia, ossia quali compiti le s'impongano, stravaganti ed impensabili.

Significato della polemica aristotelica contro Platone.

Una non piccola difficoltà s'incontra nel tracciare siffatta storia della logica, ed è del distinguere ciò che è dibattito propriamente logico da ciò che è dibattito metafisico, concernente, cioè, problemi che sono dipendenti da quello logico, epperò subordinati e posteriori. Già la stessa polemica aristotelica contro il platonismo, intorno alle idee, è dubbio se entri rigorosamente in una storia della logica; perchè non sembra che il dissenso fosse sul modo di concepire il concetto, ma in certe questioni accessorie, ontologiche e non propriamente logiche. Ed anzi ad alcuno (Zeller, etc.) è parso che qui Aristotile fraintendesse Platone, inventando un errore che quegli non aveva mai sostenuto, o tutt'al più polemizzasse contro esposizioni grossolane del pensiero del maestro, che avevano corso in qualche scuola platonica; ad altri (per es. al Lotze) è parso che Aristotile la pensasse, in fondo, proprio come Platone, il quale, ponendo l'esistenza delle idee in un mondo iperuranio, in un sopracielo o sopramondo, veniva con ciò a negare ad esse quella realtà che Aristotile loro negava, a considerarle come valori e non come esistenze, come un gelten e non come un sein; benchè l'uso linguistico greco gl'impedisse di precisare la differenza, al modo stesso che l'impediva ad Aristotile quando denominava i generi sostanze seconde (δεύτεραι οὐσίαι). Comunque sia, l'opposizione di Aristotile contro Platone non coincide con quella del moderno nominalismo contro il realismo, che è dibattito, più che altro, gnoseologico, e si riduce a stabilire se il concetto abbia o no verità; il che Aristotile negava tanto poco quanto Platone, anzi dava esplicitamente ragione su questo punto al suo predecessore, allorchè quegli accusava i sofisti di occuparsi non dell'universale, ma dell'accidente, cioè del non ente. L'altra questione, ‒ della realtà esistenziale, platonica o aristotelica, degli universali, ‒ può dirsi che sia stata, nei tempi moderni, non già risoluta, ma abbandonata; perchè, come è accaduto per parecchi altri dibattiti metafisici, i termini di essa sono apparsi più o meno chiaramente, privi di significato.

Aristotile e la distinzione delle scienze filosofiche dalle naturali e matematiche.

I germi del nominalismo e del realismo, o meglio, razionalismo moderno, si potrebbero invece riconoscere in altre osservazioni e distinzioni di Aristotile, che in lui, per altro, si trovano esposte senza spirito polemico, anzi con perfetta placidità. Aristotile, infatti, (Metaphys. E, 1. p. 1025b, 1026a) ‒ come già Platone aveva accennato al sapere matematico, in quanto distinto dal filosofico, ‒ delimita rigorosamente la filosofia, e quindi il concetto filosofico, di fronte alle scienze fisiche e matematiche. La filosofia, scienza divina (teologia, come anche la chiama), ha che fare con l'ente nella sua assolutezza, e perciò non con gli enti particolari, nè con la materia che entra a costituirli. Le scienze non filosofiche, per contrario, trattano sempre di entità particolari (περὶ ὄν τι καὶ γένος τι). Esse presentano oggetti sia togliendoli dal senso sia assumendoli per ipotesi, e ne danno dimostrazioni in modo ora più, ora meno rigoroso. Tutte le scienze fisiche han bisogno di qualche materia (ὕλη), concernendo nasi, occhi, carni, ossa, animali, piante, radici, cortecce; cose materiali e soggette al movimento. Anche intorno all'anima, ossia a una sorta di anima (περὶ ψυχῆς ἐνίας), in quanto non è senza materia, sorge una scienza fisica. Le matematiche, come la filosofia, studiano l'immobile; ma, diversamente dalla filosofia, non prescindono dalla materia, nella quale i loro oggetti sono come incorporati (ὡς ἐν ὕλῃ): la separazione dalla materia è ottenuta in esse per aferesi o astrazione. ‒ È chiaro che in questo contrasto del procedere filosofico col fisico e matematico è il punto di partenza del nominalismo moderno; il quale, peraltro, nega la scienza intorno all'essere assoluto (περὶ ὄντος ἀπλῶς), lasciando intatto solo il secondo ordine di scienze, intorno al particolare ed all'astratto.

I concetti necessarii e gli approssimativi.

E un'altra distinzione è in Aristotile (ivi, 1027a), che, a dir vero, non si riesce a scorgere sino a qual punto egli connettesse con la precedente: la distinzione di due forme di universali, l'universale del sempre (τοῦ αἰεί), e l'universale del per lo più (τοῦ ὡς ἑπὶ τὸ πολύ). Egli ben si accorgeva di queste due serie diverse di formazioni mentali, e si domandava perfino, se vi sia soltanto il per lo più e non anche il sempre; ma la sua attenzione non era attirata tanto dalle differenze comparative delle due serie quanto dal loro comune carattere di universalità, di fronte all'accidentale e all'individuale; la scienza ‒ egli diceva (Anal. post., I. c. 30) ‒ si occupa non dell'accidentale ma dell'universale, o che sia eterno e necessario (ἀναγκαῖον), o che sia solo approssimativo (ἐπὶ τὸ πολύ). Filosofia, fisica e matematica sentivano allora di avere un comune nemico nella sofistica e nello scetticismo; e contro questo nemico comune badavano a confederarsi, anzichè, come poi accadde, stare a litigare tra loro in guerra intestina.

Realismo e nominalismo nella filosofia medievale.

La filosofia medievale pose ed approfondì il contrasto gnoseologico di nominalismo e realismo: e perciò essa non può considerarsi come un episodio superfluo, semplice detrito o semplice abbassamento del pensiero antico, senza nessuna connessione col posteriore progresso. Senza dubbio, la polemica aristotelica intorno alle idee ebbe eco nella filosofia medievale e nelle dispute dei nominalisti e realisti e dei molti partiti intermedii; onde si è parlato del realismo, che è platonismo, e del nominalismo, che è aristotelismo: ma la questione nuova ed importante, che andava apparendo, concerneva la posizione della scienza rispetto alla fede, o della scienza mondana rispetto alla scienza divina. Realisti o razionalisti, e nominalisti, contribuirono per qualcosa al nostro pensiero moderno: i primi, gagliardamente asserendo la verità dell'universale filosofico, i secondi facendo valere, dal canto loro, l'universale nominalistico, che è semplice indice dei fatti particolari, e preparando, così, la moderna scienza della natura. Non sarebbe ora possibile parteggiare pel nominalismo o pel realismo medievale, e neppur si può passar sopra alla questione con la formola conciliatoria degli interpreti arabi di Aristotile, accettata da Alberto Magno e da Tommaso d'Aquino, degli universali che esistono ante, in e post rem: formola, che al Prantl pareva, non a torto, troppo comoda e sbrigativa (Gesch. d. Log. III. 182-3). Chè, se nominalisti e realisti erano, gli uni e gli altri, unilaterali, la verità completa non si poteva ottenere col far la somma o col ricavar la media delle loro opinioni. Ma i facili motti di spirito contro l'argomento ontologico del realista Anselmo di Aosta non debbono far dimenticare la profondità filosofica di quel pensiero, che non si vince con l'obiezione dell'«isola perfettissima» del contemporaneo Gaunilone, o con l'esempio «dei cento talleri» di Emmanuele Kant: al primo rispondeva già lo stesso Anselmo, che la discussione non era intorno a un'isola ma intorno a quello di cui non si può pensare il maggiore e il più perfetto; e a Kant, Hegel, osservando che non si trattava di cento talleri, ma, per dio!, di Dio. L'errore di Anselmo non fu nel porre un concetto, la cui essenza implica l'esistenza; ma, se mai, nel supporre pensabile senza contradizioni il concetto di un Dio personale, che è invece impensabile e privo perciò o di essenza e di esistenza. D'altra parte, la rivendicazione della verità razionale e filosofica non deve renderci ingiusti contro i nominalisti come Roscellino, «

qui nonnisi flatum vocis putant esse universales substantias

». La connessione col naturalismo moderno è evidente in Ruggiero Bacone, che considerava i fatti individuali, l'esperienza esterna, come il vero oggetto della scienza: i concetti erano per lui un pis aller: «

intellectus est debilis: propter eam debilitatem magis conformatur rei debili, quæ est universale, quam rei, quae habet multum de esse, ut singolare

». I nominalisti, questi dialecticæ hæretici ‒ come li chiamava Anselmo ‒ erano, per altro, eretici della sola dialettica: la verità restava per essi un di là; il concetto, la secunda intentio, era qualcosa di arbitrario, ad placitum instituta; «formæ artificiales tantum quæ per violentiam habent esse»: ma, di là, è la fede: le idee in Dio sono reali, in Dio è la verità; e Ruggiero Bacone, accanto all'esperienza sensibile, faceva la sua parte al lume interiore. Nel rinunziare alla pretesa di una conoscenza razionale degli oggetti della fede, era la loro inferiorità rispetto agli avversarii: ai tempi nostri, sono stati considerati come idealisti incipienti, ma il loro idealismo era, tutt'al più, fenomenismo. Questo fenomenismo li ravvicinava al mondo dei fatti, alla natura, alla storia, su cui l'universalismo razionalistico non aveva presa.

Realismo e nominalismo nella filosofia moderna.

Nel lungo contrasto, la vittoria restò per gran parte al nominalismo: la filosofia moderna cominciò come naturalismo e matematicismo. L'altro Bacone, l'autore del Novum organum, per quanto scarsa importanza abbia e come pensatore e come naturalista, per tanto è importante come sintomo e voce del naturalismo, che si afferma. Egli celebra la potenza umana sulla natura, che si esplica «

corpora naturalia admovendo vel amovendo

». Perciò al sillogismo contrappone l'induzione: alla filosofia e alla teologia ‒ che, del resto, non intende abolire, ‒ l'esigenza della fisica e delle scienze naturali: all'induzione filosofica, che va di lancio alle cause prime, l'induzione graduale, che connette con leggi sempre più generali i fatti particolari. L'universale ἐπὶ τὸ πολύ trionfa su quello del necessario e dell'eterno, i concetti empirici sui filosofici. Nella nuova gnoseologia, il Locke muove dalla percezione e, rifiutando le idee innate, tutte le idee considera come più o meno arbitrarie, derivate tutte dall'esperienza, mediante il solo strumento della riflessione. Al franco nominalismo del Berkeley segue lo scetticismo dell'Hume, sua estrema conseguenza. Il razionale non trova altro rifugio che le matematiche, da Galileo e da Cartesio in poi. Ma l'universale matematico non ha potere di fondare una conoscenza reale, e, via via, nella nuova gnoseologia, le matematiche stesse sono investigate e riconosciute come indubitabili, ma vuote; complesso di giudizii analitici, sicuri ma sterili: non verità, ma costruzioni. È noto poi che il nominalismo fisico e matematico ha per suo correlato metafisico, anche nel mondo moderno, ora il dualismo di spirito e materia, ora il misticismo.

Pure il Locke aveva ammesso la «riflessione»; e, poichè la riflessione altro non è che «

qu' une attention à ce qui est en nous, et les sens ne nous donnent point ce que nous portons déjà avec nous

», come mai si può negare. ‒ osservava il Leibniz, ‒ «

qu'il y ait beaucoup d'inné en nous, puisque nous sommes, pour ainsi dire, innés à nous mêmes? Peut-on nier qu'il y ait en nous être, unité, substance, durée, changement, action, perception, plaisir, et mille autres objets de nos idées intellectuelles?

» (Nouv. ess., introd.). ‒

E. Kant

Sulla via del Leibniz è Kant, benchè egli sottometta a una profonda trasformazione il concetto dell'innato, che si muta nell'elemento formale ed a priori della conoscenza. La Critica della ragion pura è la logica delle scienze naturali, non scritta più da un empirista ma da un filosofo che ha oltrepassato l'empirismo e ha riconosciuto che i concetti di esperienza presuppongono l'intelletto umano, che originalmente li costruisca. I concetti di esperienza non sono nè semplici intuizioni nè concetti puri, cieche le prime, vuoti i secondi: son qualcosa più dello schema fantastico, che serve ad essi di sostegno e di mezzo di formazione: tuttavia, non possono superare l'esperienza (i dati naturali). Come nel nominalismo precedente, nella dottrina di Kant la causa della filosofia appare disperata: come nel nominalismo precedente, a riempire la lacuna lasciata dalla conoscenza razionale, entra in giuoco un elemento irrazionale, la ragion pratica coi suoi postulati. Ma, diversamente dal nominalismo precedente, nel concetto della sintesi e dell'elemento a priori e formale è l'addentellato per la nuova filosofia; onde quel filosofo, che forse più di ogni altro risentì l'efficacia dell'ideale meccanico delle scienze fisiche e matematiche, fu padre di una lunga progenie di filosofi idealisti, avversi al matematicismo e al naturalismo. Tuttavia, appunto perchè il punto di partenza di Kant erano le scienze fisiche e matematiche, egli non riuscì a veder chiaro in quel processo onde si formano i concetti d'esperienza, e con cui l'intelletto applica ai dati le categorie, e dai fenomeni ricava il concetto di natura. Il processo di formazione gli apparve un'arte misteriosa, che si svolge nella profondità dell'anima umana».

Hegel e la scoperta del nuovo concetto del concetto.

Ma, se il concetto naturalistico ‒ come Kant aveva dimostrato, ‒ è inetto a uscir dal campo del dato e dell'esperienza; se la metafisica, costituita con quel metodo, è vuota; se una filosofia, dal punto di vista dell'intellettualismo e del naturalismo, appare impossibile; il concetto filosofico deve essere alcunchè di diverso dal concetto naturalistico. È questa la scoperta dell'Hegel, che dovrebbe segnare il principio di una nuova epoca nella storia della logica. Per L'Hegel, i concetti naturalistici sono astrazioni: il loro produttore è appunto l'intelletto astratto: nelle matematiche, ciò che v'è di razionale, è proprio quello solo che esse dicono irrazionale. Nessun concetto ‒ l'Hegel scrive ‒ è stato peggio trattato del concetto del concetto. «Ciò che di ordinario s'intende per concetti, sono determinazioni intellettuali, anche semplici rappresentazioni generali, e però determinazioni finite» (Encykl., § 162). Si dice che il concetto è astratto; ma ciò ‒ se non vuol significare semplicemente che suo elemento è il pensiero in genere, e non il sensibile empiricamente concreto ‒ «significa, che non è ancora Idea». Uomo, casa, animale e simili, che son chiamati concetti e concetti determinati, «sono semplici determinazioni e rappresentazioni astratte, ‒ astrazioni, che prendono del concetto solo il momento dell'universalità e tralasciano la particolarità e l'individualità; cosicchè non sono svolti, e perciò astraggono appunto dal concetto» (§ 164). Da ciò le estrinseche divisioni dei concetti in subordinati e coordinati, o anche in contrarii e contradittorii, affermativi e negativi, e simili (§ 165). È naturale che l'intelletto astratto, coi suoi concetti così intesi, debba lasciar diviso il mondo tra apparente e non apparente, esterno ed interno, sensibile e soprasensibile. E perchè in questo vuoto completo, che era considerato come sacro, vi fosse pure alcunchè, non restava altro espediente che riempirlo di sogni, di fenomeni che la coscienza produce a se stessa; sempre meglio i sogni, che il vuoto!» (Phän. d. Geist., p. 111). Le spiegazioni dell'intelletto astratto, anche nello stesso campo dell'esperienza, sono un idem per idem. Tutt'altro è il vero concetto, il concetto filosofico, l'idea. «L'idea è il vero in sè e per sé, l'assoluta unità del concetto e della sua oggettività (Encykl., § 213).

La dialettica dei concetti.

Questo concetto non è astrazione, ma suprema concretezza, non si divide in specie ma si svolge per gradi, non è realtà opposta a realtà ma totalità, non è meccanismo ma organismo. ‒ Così, il necessario e l'eterno, già affermato da Aristotile spiegava ormai i suoi diritti contro quell'universale inferiore, quel falso universale dell'intelletto astratto contro il press'a poco e il per lo più, che credeva distinguersi dall'accidentale ed era un accidentale appena larvato. Kuno Fischer, chiarendo e svolgendo queste idee dell'Hegel, limpidamente distinse i concetti empirici dai concetti puri, e notò che quelli puri o filosofici sono, nello spirito, fondamento e presupposto degli altri. Giacchè «i concetti si formano dalle rappresentazioni singole o intuizioni col riunire i caratteri omogenei e separarli dagli eterogenei,... e così sorgono le rappresentazioni generali, i concetti di classe». Son questi concetti empirici, perchè d'origine empirica, e rappresentativi, perchè con essi si rappresentano intere classi di oggetti singoli, rappresentazioni generalizzate. Ma, in fondo a ciascun di essi, si trovano giudizii o sintesi, che contengono elementi non empirici ma a priori, non rappresentabili ma solo pensabili. E questi altri sono i veri concetti, i primi pensieri nell'ordine ideale, senza i quali nulla vi ha di pensabile (Logik^2, I. sez. I. § 3). La differenza tra questi concetti puri o categorie e i concetti empirici non è di quantità, ma di qualità: non sono, essi, i concetti più generali, le classi generalissime; non rappresentano fenomeni, ma connessioni e relazioni: possono paragonarsi ai segni (+. ‒, x,:, etc.) nelle operazioni aritmetiche. Non si ottengono per astrazione, che anzi per loro mezzo si compiono tutte le astrazioni (ivi, §§ 5-6). L'ordine dei concetti puri è lo svolgimento, le loro differenze sono gradi, laddove pei concetti empirici l'ordine è la partizione dei concetti e le differenze sono specie, che si escludono a vicenda: la divisione importa coordinazione e subordinazione, lo svolgimento continuità: nei concetti empirici la distinzione si fa, nei puri si forma da sè (p. 205) ‒ Si vede da questi cenni che il nuovo concetto del concetto nasceva dalla considerazione della categoria e della forma kantiana: la categoria, la forma, è quell'eterno che l'empirismo non vedeva, che il nominalismo presupponeva; ma la nuova filosofia non poteva essere se non filosofia della categoria, forma formæ, idealismo.

Il concetto in Herbart. Schleiermacher e Schopenhauer.

Alla profonda distinzione dell'Hegel. al nuovo concetto del concetto, e quindi della filosofia, non si sollevarono i grandi pensatori suoi contemporanei ed avversarii: ne l'Herbart, che riconosceva bensì essere i concetti, ai quali fan capo le scienze particolari, contradittorii, ma stimava di poter superare la contradizione con un principio troppo generico, quale è appunto quello di identità e contradizione, onde concepiva la filosofia come elaborazione dei concetti (Bearbeitung der Begriffe) ‒ nè lo Schleiermacher, che rinunciava a raggiungere l'unità dello speculativo e dell'empirico, dell'etica e della fisica, la realizzazione della pura idea del sapere, e sostituiva a quell'ideale per lui irraggiungibile la critica, forma della filosofia mondana (der Weltweisheit), che apriva l'adito al sentimento religioso (Dialektik, ed. Halpern. pp. 203-245); attirandosi con ciò i sarcasmi dell'Hegel, feroce nemico, come s'è visto, d'ogni misticheria e d'ogni miscuglio del sentimento nelle cose della ragione; ‒ né, infine, lo Schopenhauer, che bensì accettava la distinzione di concetto e idea, il primo astratto e artificioso, e la seconda concreta e reale, ma dell'idea (che egli diceva idea platonica) aveva così scarsa intelligenza da confonderla col concetto di specie naturale (Werke, ed. Grisebach, II, c. 39), ossia, per l'appunto, con uno dei più artificiosi concetti astratti.

La lacuna e l'errore della dottrina dell'Hegel, come causa di ribellione contro l'hegelismo.

L'astrusità del pensiero dell'Hegel non fu, tuttavia, la sola causa delle deboli radici che gettò la sua filosofia, e del rapido abbandono, anzi della ribellione che le si levò contro. C'era, a noi sembra, nella gnoseologia dell'Hegel un difetto, o una lacuna, che spiega la sua mala sorte, e fa parere non del tutto ingiusto il fato che la colpiva. Considerare il concetto empirico come astratto (in senso peggiorativo), ed insufficiente, non era ancora coglierne la vera natura: conveniva mostrare come esso precisamente nascesse. Era soltanto malamente costruito, e perciò da correggere e ricostruire col metodo speculativo? Se sì, quei concetti perdevano ogni valore, e le scienze naturali, che su di essi si fondano, ogni autonomia rispetto alla filosofia. Ovvero, come noi abbiamo mostrato essi non sono né veri nè falsi, giacchè non sono prodotti dello spirito teoretico ma dell'attività pratica, ed hanno perciò una razionalità ed un'autonomia a modo loro? In questo caso, la filosofia si dichiara incompetente a pronunziarsi sul lavoro concreto dei naturalisti, paga d'intenderne i limiti cioè l'indole: il suo compito proprio è affatto diverso: la sua parentela prossima non son le scienze naturali, ma l'arte e la storia. Ora si potrebbe sostenere che all'Hegel non fu del tutto estranea questa coscienza del carattere non teoretico di certe forme di conoscenze: tanto che nel processo fenomenologico dello spirito dette rilievo anche ai momenti pratici. Ma, nell'insieme, non sembra possa negarsi che l'Hegel inclinò verso la prima delle due diverse soluzioni da noi formulate: onde non per semplice capriccio fu tratto ad immischiarci nel lavoro concreto delle scienze naturali, a discuterne e ricercarne e sistemarne i concetti empirici, operando talora poco legittimamente da filosofo-astronomo, da filosofo-fisico o da filosofo-zoologo. Egli, che logicamente doveva giungere a una filosofia come scienza della forma (della nuova forma), non seppe liberarsi dalla vecchia idea della filosofia come costruttrice, correttrice o almeno ribattezzatrice di una fisica, di una scienza naturale, persino di una storia universale. Il suo sistema si sarebbe dovuto esaurire nella logica (Metafisica), o in una logica che fosse stata insieme, come già in parte era, filosofia dello spirito, o in una filosofia dello spirito che fosse stata insieme, come in parte era, speculativa e non descrittiva. Invece, accanto ad una logica, pose una Filosofia della natura, e una Filosofia dello spirito: costruzioni che, dove non erano semplici duplicazioni e complementi della Logica, introducevano nella filosofia elementi estranei, che la turbavano ed oscuravano quanto ne erano essi stessi turbati ed oscurati. E il medesimo accadde del suo metodo dialettico, che, sorto, con pensiero genialissimo, come dialettica dei concetti puri, fu poi improvvidamente applicato non solo al fantastico problema dei rapporti tra spirito e natura, e non solo ai concetti empirici, ma persino ai fatti singoli, alla storia: nel che ‒ sia detto di passaggio ‒ l'Hegel rimase inferiore al Vico, che al ritmo progressivo della storia ideale faceva corrispondere nella storia empirica, quello dei corsi e ricorsi. ‒ Il male fu accresciuto dagli scolari dell'Hegel, di tanto a lui minori. Quelli che non si limitarono a ripetere timidamente il maestro o (come accadde ad alcuni hegeliani napoletani) non si trattennero a battere su pochi punti quasi propedeutici del sistema, si sfogarono a costruire, trattando audacemente i concetti empirici come categorie filosofiche, allargando sempre più la dialettica dall'assoluto all'empirico, filosofando perfino sui fatti contingenti della storia. Queste costruzioni stravagantissime sono ora dimenticate: io ne ho altrove ricordato parecchie, concernenti l'arte e la storia dell'arte[nota 27]. Maggiore tradimento non si poteva fare all'alta verità logica scoperta dall'Hegel: tradimento, compiuto in parte dall'autore stesso, in molta maggior parte, dagli epigoni.

Logica del positivismo e neocriticismo.

Se non che il periodo naturalistico, che successe all'hegeliano e speculativo, fu, più che altro, epoca di smarrimento e d'incertezza. Non parleremo di quelle manifestazioni filosofiche che sembrarono riportare la filosofia alla sua infanzia, e che certo non erano giustificate dal loro momento storico: tale, in genere, il positivismo. Al positivismo si collega la Logica dello Stuart Mill, che è uno di quei libri che non fanno onore all'intelletto umano. Lo Stuart Mill non riuscì a dare nè una teoria delle scienze naturali ‒ giacchè s'avvolse in contradizioni o tautologie, parlando ad es. dell'esperienza che critica sè stessa e pone da sè i proprii limiti, e del principio di causalità che è la legge che afferma esser legge che vi sia una legge! ‒ nè ebbe alcun sentore di quel che sia filosofare, sostenendo che, a far progredire le scienze filosofiche e morali, convenga applicar loro il metodo delle scienze fisiche: niente di più puerile del suo nominalismo, che mette la logica nel linguaggio e pretende poi che il linguaggio debba essere riformato logicamente! ‒ Pel Comte, il procedere classificatorio delle scienze naturali diventava l'ideale stesso della filosofia; e di qui il suo andare dall'astratto al concreto, cioè dai concetti rappresentativi più poveri ai più ricchi, senza che si riuscisse però mai di attingere nè l'universale vero (filosofia), nè la realtà concreta (storia): che è la doppia impotenza del positivismo, antifilosofico e insieme antistorico. ‒ Tutte le varie forme del neocriticismo rappresentano un prudente riserbo, di intelletti che non vedono chiaro e sono come sfiduciati per le difficoltà della scienza. Nelle più stimate logiche di questo periodo, in quella del Sigwart come in quella del Wundt, la distinzione dei concetti puri e dei rappresentativi non ha rilievo alcuno: il Sigwart è costretto a completare la conoscenza, che il procedere matematico e naturalistico offre, con elementi di fede e col sollevamento graduale all'idea di Dio; il Wundt, che non riconosce alla filosofia un metodo che le sia proprio, diverso da quello delle altre forme del sapere, termina col concepire l'escogitazione metafisica come la posizione di un'eterna ipotesi.

Il circolo del Lotze

Nella logica del Lotze, avversario dell'hegelismo, appare tuttavia una striscia luminosa, una debole traccia del pensiero della filosofia idealistica: il Lotze si avvede, che è impossibile formare i concetti (empirici) col semplice cancellare parti varianti delle rappresentazioni serbando le costanti, e che la formazione di quei concetti presuppone il concetto: l'universale si forma con l'universale! Circolo, col quale s'industria di uscire col porre un universale primario, non formato col metodo degli altri ma tale che il pensiero lo ritrova in sè stesso, universale che non ha nulla di particolare e di rappresentativo, e per mezzo del quale soltanto è possibile combinare elementi eterogenei e differenziare gli omogenei, e formare le rappresentazioni di grandezza, di più e di meno, di uno e di molti e simili, con cui si costruiscono poi gli universali secondi della sintesi (Logik^1. p. 42 sgg.).

Nuova gnoseologia delle scienze naturali.

Mentre i filosofi, pur manifestando qualche dubbio e insoddisfazione restavano intimiditi innanzi al naturalismo, abbagliati, come il volgo, dal fulgore delle sue scoperte ed applicazioni tecniche, o dal plauso del volgo sbalorditi, ‒ si è venuto, negli ultimi decennii, accennando un movimento, che a noi sembra destinato ad esercitare grande efficacia sulle sorti della logica e della filosofia in genere. Non ha avuto un centro unico di diffusione: è sorto contemporaneamente in più parti, come un vero figlio dei tempi; e di coloro che lo han mosso o promosso, molti sono matematici, fisici e naturalisti, che certamente, pel fatto solo che filosofavano, cessavano di essere meri specialisti, ma pur dal loro specialismo traevano qualche vantaggio, in quanto esso impediva che la loro ricerca gnoseologica perdesse di vista il procedere effettivo delle costruzioni naturalistiche. La formola più comprensiva del nuovo indirizzo è: riconoscimento del carattere pratico o economico delle cosiddette scienze matematiche, fisiche e naturali.

Avenarius e Mach.

L'empiriocriticismo dell'Avenarius concepisce la scienza come descrizione delle forme dell'esperienza: il concetto è un mezzo economico, che altera l'esperienza pura, l'esperienza primitiva. Il Mach, che per suo conto era giunto alle medesime conclusioni, ha dato popolarità a queste vedute. Le scienze fisiche, non meno della zoologia o della botanica, hanno a lor fondamento esclusivo descrizioni di fatti naturali. Non vi sono casi uguali: soltanto la nostra imitazione schematica della realtà foggia i casi uguali, e dal nostro schematismo prende origine la mutua dipendenza dei caratteri dei fatti. A questa mutua dipendenza si restringe il significato del principio di causalità, che meglio si sostituirebbe ad evitare le fantasticherie e le mitologie con quello di funzione. I corpi o le cose sono simboli intellettuali abbreviati di gruppi di sensazioni, simboli che non hanno esistenza fuori del nostro pensiero. Sono cartellini, come quelli che il mercante attacca su una scatola: e il valore è della merce chiusa nella scatola, non del cartellino, suo simbolo. Nello schematismo economico sta la forza della scienza, ma anche il suo lato debole, giacchè quel procedere, nel presentarci i fatti, sacrifica sempre qualcosa della loro fisonomia, e cerca esattezza non maggiore di quella che è richiesta dal bisogno del momento. Onde l'incongruenza tra scienza ed esperienza, che si svolgono parallele tra loro, possono ridurre in certo modo l'intervallo che le divide, ma non mai annullarlo. ‒

H. Rickert.

Anche il Rickert, nel suo libro sui Limiti dei concetti naturalistici, sostiene idee affini alle precedenti. Il concetto, risultato dell'elaborazione delle scienze naturali, non è altro che un mezzo per un fine scientifico. Il mondo (dei corpi e della psiche) è infinito nello spazio e nel tempo: sarebbe impossibile rappresentarselo in ogni singola parte, a cagion della sua varietà non solo estensiva ma intensiva: l'intuizione è inesauribile. Il concetto naturalistico è diretto a superare questa infinità dell'intuizione; il che accade con la determinazione della sua estensione e della sua comprensione, e col formularlo nettamente in una serie di giudizii. Le scienze naturali, per vincere del tutto l'intuizione, tendono a sostituire ai concetti di cose i concetti di relazione, puri di ogni carattere intuitivo; ma non solo l'ultimo loro concetto, per la intrinseca necessità dello stesso loro ideale, deve essere concetto di cose (per quanto di cose sui generis, immutabili, indivisibili, perfettamente eguali tra loro, esprimibili in giudizii negativi), sibbene anche esse trovano continuamente limiti insuperabili nell'elemento storico o descrittivo, che circonda esse tutte, ineliminabile. Questo procedere naturalistico è applicabile non solo alla scienza dei corpi, ma anche alla psicologia; e il Rickert opportunamente insiste nell'osservare, che «natura» designa un particolar punto di vista dal quale si guarda la realtà; la realtà, nel riguardo della semplificazione concettuale (Grenzen d. naturwiss, Begriffsbild., capp. I-III). In Francia le idee stesse, o a queste molto simili, sono rappresentate da un gruppo di scrittori variamente denominati filosofi della contingenza, della libertà, dell'intuizione, dell'azione.

H. Bergson.

Il Bergson ‒ la cui originalità non è tanto nei principii gnoseologici quanto nelle finissime applicazioni che ne ha fatto all'analisi del tempo e dello spazio, della durata, del movimento, della libertà, ‒ considera, non diversamente dal Mach, i concetti delle scienze naturali come étiquettes e symboles. Uno dei suoi seguaci, il Le Boy, mostra, con copia di esempii, che le leggi scientifiche diventano rigorose solo quando si trasformano in convenzioni e si appoggiano a circoli viziosi. Il corso degli avvenimenti è regolare, abituale, ma non necessario. Si esalta comunemente la grande sicurezza delle previsioni astronomiche; ma, prima di tutto, la sicurezza non è assoluta («

il y a des comètes qui ne reviennent pas!

»), e, poi, è sempre approssimativa. La necessità, di cui le scienze naturali si pompeggiano, non è riconosciuta, ma decretata: e il decreto ha un fine pratico, padroneggiare i fatti singoli, parler le monde. La legge della libera caduta dei gravi vale, ma solo quando forze straniere non la turbano; a questo modo, s'intende bene che essa vale sempre! La conservazione dell'energia si applica solo ai sistemi chiusi: ma i sistemi chiusi sono quelli appunto, in cui l'energia si conserva. Un corpo abbandonato a se stesso persiste nel suo stato di riposo; ma questa legge non è se non la definizione del corpo abbandonato a se stesso. E così via (cfr. in Revue de métaphys.. VII. VIII e IX). Il carattere convenzionale delle scienze matematiche e fisiche è valentemente sostenuto dal Poincaré, dal Milhaud e da parecchi altri: anche in conseguenza dell'impressione prodotta dalle teorie della geometria superiore, che, bene o male, hanno contributo a scuoter la fede nella solidità delle matematiche come di fondamento e ideale di verità.

Il nuovo nominalismo e il problema della filosofia.

È questo il nuovo nominalismo, assai più importante e fecondo dell'antico, giacchè mette in rilievo il carattere affatto pratico di ciò che si credeva una volta conoscenza, o almeno approssimazione alla conoscenza filosofica. Ora, ciò che è mezzo, ciò che è espediente, ciò che è etichetta, ciò che è artifizio, non ha che fare con lo spirito teoretico, o può avervi relazione solo indiretta. Ma, appunto perciò, lo spirito umano non può appagarsi di una scienza, che la gnoseologia gli svela dell'indole sopradescritta. E non mancano, in connessione con la concezione economica della scienza, rinnovati tentativi di fideismo e misticismo. Pure, la tendenza dei principali rappresentanti del nuovo indirizzo è verso la riconquista di quella realtà individuale e integrale, che il procedere economico delle scienze distrugge o mutila. L'Avenarius, come si è visto, parla dell'esperienza pura o primitiva: il Mach, della inevitabile incongruenza tra il pensiero scientifico e la realtà piena e viva. Il Bergson ha proclamato una metafisica, che proceda in senso opposto a quello della conoscenza simbolica e della esperienza generalizzante ed astraente, definendo la metafisica da lui augurata la scienza «

qui prétend se passer des symboles

», la scienza dell'expérience intégrale. Questa metafisica è l'inverso dell'ideale kantiano, della matematica universale, del platonismo dei concetti, e si fonda sull'intuizione, che sola raggiunge l'assoluto. «

Est relative la connaissance symbolique par concepts préexistants qui va du fixe au mouvant, mais non pas la connaissance intuitive, qui s'installe dans le mouvement et adopte la vie même des choses. Cette intuition atteint l'absolu

» (Introd. à la métaphys., in Revue de métaphys., XI. 1-36). La filosofia del particolare ‒ come anche vien detta ‒ ha trovato di recente anche in Italia vivaci ed ingegnosi propugnatori[nota 28].

La lacuna filosofica nel nuovo nominalismo.

La verità metafisica appare dunque, in siffatte teorie, un paradiso perduto, uno stato d'innocenza a cui si può tornare attraverso una purificazione quasi ascetica dalle falsificazioni dell'intelletto, ossia della pratica. Ma lo stato, a cui si giunge, si torna o si aspira, è poi quello della conoscenza metafisica? O non è piuttosto la contemplazione estetica, lo stato di spirito dell'artista? L'arte, appunto, altro non è che intuizione, la quale può dirsi un vivere le cose rispetto alla scienza che le universalizza, ma vita propriamente non è, bensì contemplazione della vita, in tutta la sua infinita ricchezza concreta. E, certo, la teoria gnoseologica della scienza come fatto economico si compie, ‒ come si vede anche dalle simpatie letterarie di molti della scuola, ‒ nell'esteticismo. Al che non ci sarebbe nulla da opporre, se poi la riduzione del mondo spirituale ai due termini delle finzioni concettuali e della intuizione estetica, non fosse, com'è, contradittoria: presupponendo in ogni sua parte il termine soppresso, che è il concetto non-finzione, il concetto non-astratto, il concetto non-empirico, o non-naturalistico, il concetto che è somma concretezza, di cui parlava l'Hegel.

Necessità di colmarla con la dottrina dei concetti puri.

Infatti, che cosa è mai il modo di pensare onde si scopre e definisce l'indole economica delle scienze naturali, o quello con cui si traccia l'ideale della nuova metafisica? Non è un pensare per concetti? E questi concetti sono, forse, a lor volta, finzioni e concetti naturalistici? È finzione il concetto, che pensa l'agente stesso della finzione? È naturalistico il concetto, con cui si supera la natura? ‒ La teoria dell'indole economica delle scienze naturali esige, dunque, se non vuol restare acefala, come suo completamento il concetto puro della filosofia idealistica: al modo stesso che il Lotze, come abbiamo ricordato, non riusciva a costruire i suoi concetti secondarii (artificiosi) senza i concetti originarii, che lo spirito ritrova in se stesso. Il completamento, d'altra parte, se renderà più solida la critica del naturalismo, fatta da quella filosofia, renderà più chiara la stessa filosofia idealistica, il cui concetto del concetto naturalistico era, come s'è visto, ancora insufficiente e lacunoso, tanto da dar luogo a gravissime aberrazioni ed eccitare così la conseguente ribellione.

La teoria dei valori.

Qualche altro dei pensatori di cui abbiamo fatto cenno, come ad esempio il Rickert (sulle orme del Windelband) vuol completare la conoscenza naturalistica dell'astratto con la conoscenza storica della realtà individuale; e, poco persuaso della possibilità di una metafisica naturalistica, di una metafisica «come scienza sperimentale», quale il Zeller la invocava, ‒ che col metodo naturalistico raggiunga l'unità del corporeo e dello psichico, ‒ si orienta verso una generale teoria dei valori, come forma nella quale si scioglierà la filosofia moderna. Ma una teoria dei valori ‒ quando non riesca a un tentativo di affermazione del primato della ragion pratica, ‒ è o una filosofia dello spirito (=valore), e quindi della realtà in ciò che ha di razionale e di veramente reale, e in tal caso la sua esigenza implica quella del concetto puro; o un confuso presentimento di questa filosofia idealistica.

II.

Le relazioni tra pensiero logico e linguaggio.

L'altra ricerca, anche di molta importanza, che una storia della logica deve compiere, concerne le relazioni della scienza logica con la filosofia del linguaggio, ossia con l'estetica. Il modo di connessione di concetto e linguaggio, o di pensiero e fantasia, ci è noto: il concetto presuppone l'espressione come l'atmosfera nella quale nasce e nella quale deve vivere. Perciò ogni errore intorno alla natura del linguaggio non può non ripercuotersi sulla teoria del pensiero logico: senza stabilire la vera relazione tra fantasia e pensiero, non è possibile intendere il concetto nella sua logica peculiarità. La storia della logica dipende dalla storia della filosofia del linguaggio (=dell'estetica), perchè solo le indagini sul linguaggio e sull'espressione possono porgere il mezzo d'impedire l'errore che nasce dal proiettare la forma del linguaggio nella forma del pensiero, o di superarlo criticamente, quando sia accaduto.

L'errore della logica formalistica.

E l'errore si formò presto nel nostro mondo occidentale, nell'antichità ellenica, ed ebbe conseguenze gravi, e si propagò e radicò fortemente, e invano molti vi si dibattettero contro, e neanche ora, dopo tanto progresso del pensiero, è vinto del tutto. La Grecia produsse e ci tramandò la pericolosa dottrina delle forme logiche, di qualcosa d'ibrido tra parola e pensiero, pensiero materializzato in parole e parole irrigidite in pensieri concettuali. Che l'errore non fosse inevitabile e necessario (e quale errore è, rigorosamente parlando, inevitabile e necessario?), è provato anche dal fatto che noi conosciamo una logica, svoltasi, a quanto sembra, fuori dell'influenza del pensiero occidentale, che ne è restata del tutto immune: la logica indiana.

Accenno alla logica indiana.

Benchè la logica indiana non abbia la ricchezza di quella ellenica ed europea, e benchè si restringa, quasi esclusivamente, allo studio del concetto o ragionamento naturalistico, all'expectatio casuum similium, essa è notevole pel suo spiccato carattere antiformalistico o antiverbalistico. Quella logica studia il sillogismo naturalistico in se stesso, come pensiero interno, distinguendolo da quello per gli altri, cioè dalle forme accidentali, e più o meno usuali, della comunicazione e discussione. Non sospetta neppure la stravagante idea, che ancor vizia le nostre logiche, di una cosiddetta verità meramente sillogistica e formalistica, che può esser falsità di fatto. Non conosce il giudizio, o meglio, considera quello che noi chiamiamo giudizio come il rivestimento verbale della conoscenza; non conosce distinzioni di soggetto, copula e predicato; non ammette le classi di giudizii categorici e ipotetici, affermativi e negativi: tutte cose estranee alla logica, che mira al sodo, al conoscere per sè preso[nota 29].

Aristotile, iniziatore dell'errore formalistico.

Fu oggetto di controversie, specialmente circa la metà del secolo passato, se la logica formalistica o logica delle scuole possa dirsi o no logica aristotelica. Molti ‒ tra i quali il Trendelenburg e il Prantl ‒ negarono recisamente, e vollero contrapporre il pensiero genuino di Aristotile a quello della logica posteriore. Se non che, erano essi stessi tanto impegolati nella logica formalistica da non riuscire a determinare ciò che questa ha di caratteristico, e la pretesa contrapposizione concerneva punti solo secondarii e derivati. Il caratteristico della logica formalistica è nello sforzo di coglier teoricamente il pensiero nel linguaggio, falsificando così e linguaggio e pensiero. Ora, si può negare che Aristotile sdrucciolò in questo errore? che egli per lo meno mise il piede sulla via sdrucciolevole? Certamente, Aristotile non giunse alle esagerazioni dei logici posteriori: egli era ingenuo, e i successori furono, di solito, pedanti. Certamente, i suoi libri di logica, e specialmente gli analitici, sono ricchi di osservazioni acute e originali: egli era un filosofo, e i suoi successori furono spesso semplici manovali. Ma Aristotile, probabilmente sotto l'impressione delle matematiche, concepì l'idea della scienza dimostrativa o apodittica, della scienza che si svolge dai semplici giudizii, attraverso i sillogismi e le dimostrazioni, fino a compiersi nella definizione, come suo termine finale: scienza del sillogismo, ossia della verità formalistica. Il concetto era l'ultimo, non un principio ma un risultato. Il vero concetto era la forma scolastica della definizione. Egli non ignorava, che non tutto si dimostra: che dei principii supremi non si dà, ed è vano chiedere, dimostrazione: che vi è, accanto all'apodittica, una scienza anapodittica (cfr., tra l'altro. Metaphys., I' 1011 a); ma ciò non l'indusse, come doveva, a negar valore alle forme meramente verbali dell'apodittica. Nelle partizioni dei giudizii fu assai discreto, ma pure li distinse in universali e particolari e indefiniti, in negativi ed affermativi. Del sillogismo distinse tre sole figure, ed affermò che di esse la prima è la più scientifica (ἐπιστημονικόν), perchè determina il che cosa è; laddove la seconda non dà giudizio categorico e conoscenza affermativa, e la terza non dà conoscenza universale: ma queste restrizioni non distruggevano certo l'idea di figura e modo del sillogismo. Esaminando le varie teorie logiche di Aristotile, e confrontandole con la forma e gli sviluppi che assunsero posteriormente, si potrà sostenere che nessuno fu meno aristotelico di Aristotile. Ma pure aristotelico fu, e l'avviamento a cercar la logicità nelle parole era ormai dato, con esempio così insigne che per secoli pesò sulle menti come un fato.

La logica delle scuole, da Aristotile ai tempi moderni.

Perchè dunque infierire, come parecchi critici moderni fanno, contro le posteriori manipolazioni e aggiunte e variazioni e fraintendimenti, cui fu sottomessa la logica aristotelica da peripatetici e stoici, da retori e fomentatori, da dottori della chiesa e professori di università, da neolatini e bizantini e arabi e germani, sino ai moderni? Noi non abbiamo nessuna tenerezza pel sillogismo ipotetico e disgiuntivo, o per la quarta figura elaborata da Teofrasto a Galeno, o per le cinque voci di Porfirio, o per le sottigliezze sulle conversioni dei giudizii, o pei versi memoriali di Michele Psello e di Pietro Ispano, o pei simboli geometrici dei concetti e sillogismi inventati nel secolo XVII da Cristiano Weise («für die Dressur stupider Köpfe», scappa a dire il Prantl, I, 362), o pei calcoli che Giovanni Hospinianus fece sui modi del sillogismo, determinati da lui nientemeno che in cinquecentosessanta, di cui trentasei concludenti; e conveniamo volentieri degli errori incorsi nella interpretazione tradizionale di alcune dottrine di Aristotile (per es., intorno alla teoria dell'entimema, ben chiarito dall'Hamilton). Ma ‒ da parte i fraintendimenti ‒ diciamo, che per quelle escogitazioni e distinzioni (il cui numero è quasi infinito) l'addentellato si trovava già nell'organo aristotelico: discendono da quei principii, e, se sono erronee, erronei egualmente sono i principii. Certamente, con la loro selva selvaggia, con la loro evidente assurdità, esse urtano il buon senso, come non accadeva alle aristoteliche, le quali avevano una qualche rispondenza col modo ordinario, empiricamente descritto, delle discussioni scientifiche. Ma, storicamente considerando, è poi un demerito l'aver fatto scoppiar fuori, agli occhi di tutti, potenziandola, l'assurdità, che era latente nelle forme più modeste bensì, ma, intrinsecamente e dal punto di vista filosofico, non meno erronee, della stessa teoria?

Significato delle polemiche contro fa logica aristotelica.

Più interessante di tutto il lavoro di frastagli e di ricami, che la scuola (nel senso largo della parola, da quella prossima ad Aristotile sino alla moderna) compì intorno alle teorie aristoteliche, è il ricercare la storia delle ribellioni contro quell'indirizzo dottrinale. Ma, giacchè vi è stato un tempo in cui si è esagerata l'importanza di ogni manifestazione di antiaristotelismo, ed ogni protesta ed anzi ogni ingiuria contro il filosofo di Stagira è parsa segno di pensiero originale, e conquista di verità, e solido progresso, sarà opportuno ripetere, che la condizione imprescindibile per superar la logica aristotelica era la creazione di una filosofia del linguaggio. Ogni negazione, che non movesse da questa premessa, poteva avere valore sintomatico di malcontento, ma non già valore scientifico. E quella condizione mancò quasi del tutto, ed in parte manca ancora. Non è, dunque, da far meraviglia se, esaminando da vicino le ribellioni che, specie dal rinascimento in poi, sorsero frequenti contro la logica aristotelica, si trovi assai spesso tutt'altro di quel che si aspettava: l'accettazione, esplicita o sottintesa, dei principii stessi della dottrina contro cui si combatteva, ossia tutta la sostanza filosofica della dottrina.

Opposizione degli umanisti.

Questo è il caso della ribellione degli umanisti, dei ciceroniani e dei retori, del secolo XV e XVI, di Lorenzo Valla, di Rodolfo Agricola, del Vives, del Nizoluo, del Ramus, e di tanti altri. Prescindendo dalle differenze secondarie tra loro, ciò che tutti li moveva era l'aborrimento per la pesante armatura scolastica: la coltura, uscendo dai chiostri, si spargeva nella vita: le forme di esposizioni svelte, leggiere e limpide, e quelle della moda letteraria cioè dell'oratoria, le si convenivano meglio: si cominciava perfino a scriver di filosofia in lingua volgare. Siffatti bisogni del tempo erano espressi da quei polemisti. Pur uno dei più celebri, non si può dir critici ma ingiuriatori di Aristotile, Pietro Ramus, (pel quale Aristotile era fatuus, impostor, chamaleon somnians et stertens, etc. etc.), è stato provato che finì col pretendere di aver lui solo capito il vero Aristotile, e, quel che più importa, si aggirava con le sue riforme nell'ambito medesimo della logica formalistica, sostenendo, ad esempio, che la terza figura del sillogismo debba esser considerata come prima e fondamentale, e simili cose[nota 30].

Opposizione dei naturalisti.

E lo stesso caso si ha nell'opposizione del naturalismo contro la logica aristotelica, come si vede nel Nuovo organo di Francesco Bacone, il quale non distrugge l'antico ma sorge accanto all'antico, accompagnando empirismo ad empirismo, quello dei precetti dell'induzione all'antico delle regole del sillogismo, quello dei quattro idoli alle antiche confutazioni sofistiche. Bacone (per quanto è possibile ridurre a rigore di conclusioni il vivace, loquace ed entusiastico scrittore) non si sogna di negare che la sillogistica sia una dottrina vera: ma egli crede che sia stata già abbastanza studiata e svolta, che nulla le manchi ed abbia perfino del superfluo, laddove manca una precettistica dell'invenzione e dell'induzione, che pure è fondamentale per la stessa sillogistica. Facendo l'inventario delle cognizioni, si vede ‒ egli scrive ‒ che ci troviamo press'a poco nella condizione di colui che raccogliesse un'eredità nel cui inventario fosse segnato; di danaro contante, nulla: numeratæ, pecuniæ, nihil (De dign. et augm. IV. cc, 2-5). Egli leva la voce contro l'abuso delle dispute in ricerche che concernono fatti: la sottigliezza del sillogismo è vinta da quella della natura (ivi, c. 2). Il sillogismo consta di proposizioni, queste di parole, le parole sono tessere di concetti: se i concetti sono confusi o malamente astratti, le conseguenze sillogistiche, che se ne traggono, non avranno sicurezza: il progresso non può consistere se non nell'induzione: «

spes est una in inductione vera

» (N. O., 1, af. 14). ‒ La posizione di Bacone, che non è antiformalistica ma di aggiunta e complemento al formalismo, si è ripetuta, su per giù, in tutte le logiche induttive, che son comparse fino agli ultimi tempi, fino a quelle della scuola inglese del secolo XIX. Il Libro dello Stuart Mill esprime la conciliazione nello stesso suo titolo, che è:Sistema di logica deduttiva e induttiva, esposizione dei principii della prova e dei metodi della ricerca scientifica.

Opposizione metafisica dell'Hegel, dello Schleiermacher, e di altri.

Ma ciò che può sembrare, a primo aspetto, paradossale è la tesi che perfino l'opposizione fatta alla logica aristotelica dall'Hegel e dalla sua scuola, non si rivolge punto contro la sostanza di quella dottrina, ed anzi la conserva e l'adopera. La polemica dell'Hegel, per questa parte, è semplice conseguenza del suo nuovo concetto del concetto, vedendo egli nella vecchia logica quasi la propugnatrice del pensare astratto, con le sue antitesi recise e col suo atomismo intellettuale. Al che si aggiungeva l'altra affermazione dell'identità di logica e metafisica, sulla quale non è il caso di insistere, perchè essa implica non già una nuova idea della logica e la distruzione della formalistica, ma soltanto l'ampliamento della parola logica a comprendere tutta la filosofia.

Persistente carattere formalistico.

Tanto poco l'Hegel aveva superato il formalismo o verbalismo della logica aristotelica, tanta importanza gli dava ancora nel fondo del suo animo, che egli trasportava quelle categorie verbali alla realtà, e l'idea concepiva non solo come concretezza dell'universale ch'è gravido dell'individuale e solo nell'individuale si realizza, ma come percorrente i tre stadii dell'universale, del particolare e del singolare; e conservava le partizioni di concetto, giudizio e sillogismo, facendo delle cose giudizii realizzati, e del sillogismo l'idea che diventa identica con la sua realtà. Dio era, per lui, un sillogismo, il generale o universale che, per mezzo del particolare, diventa individuale. E non parliamo della sua logica soggettiva, dove sono enumerate molteplici forme di giudizii e di sillogismi. ‒ Lo stesso atteggiamento dell'Hegel, rispetto alla logica formalistica, si trova in qualcuno dei suoi avversarii, o a lui contemporanei o della generazione seguente. Lo Schleiermacher identificava anch'egli logica e metafisica e non ammetteva una logica meramente formale (Dialektik, 74-5), ed anch'egli, nel tempo stesso, trasportava le categorie verbali (ripetiamo: verbali, non già le determinazioni reali dello spirito) alla realtà. Le due forme della realtà sono l'essere e il fare, e le forme logiche corrispondenti sono il concetto e il giudizio (altro parallelismo: lo spazio, frazionamento dell'essere, e il tempo, frazionamento del fare). Il concetto e il giudizio si presuppongono a vicenda, e dan luogo ad un circolo, che è tale solo quando si considera temporalmente, giacchè nel punto d'indifferenza, di confusione, d'indistinzione, i due fanno uno (pp. 145, 147-9). Lo Schleiermacher, diversamente dall'Hegel, sopprime di tra le forme essenziali il sillogismo; ma perchè? Perchè, «se il sillogismo fosse una vera forma, dovrebbe corrispondergli un proprio essere, e questo non si trova» (p. 146, e 291-2). È noto poi che il Trendelenborg poneva il principio comune del pensiero e dell'essere nel movimento.

Mancanza di una filosofia del linguaggio in Hegel.

Come mai potevano l'Hegel, e gli altri filosofi di quel periodo, superar davvero le forme verbali della logica, se del linguaggio appunto non avevano cognizione esatta e vera? Per fermarci al solo Hegel, questi considerava il linguaggio come un complesso di elementi universali, ossia di logicità. «Essendo la lingua, dice in un punto (Encykl., § 205), ‒ l'opera del pensiero, niente può dirsi in essa che non sia universale. Ciò che io penso per me, è soltanto mio, appartiene a me come individuo determinato; ma, giacchè la lingua esprime soltanto l'universale, io non posso dire ciò che penso solo per me... Quando io dico il singolo, questo singolo, qui, ora, tutti questi sono concepimenti universali... Egualmente, quando io dico io, mi penso come questo, che esclude tutti gli altri; ma quando dico io, ciò è anche ogni io, che esclude da sè tutti gli altri».

Kant e la logica formalistica.

In lui, come negli altri idealisti, durava la deficienza, che già l'Hamann ‒ uno dei primi filosofi del linguaggio, e poi l'Herder, nelle loro Metacritiche, rimproveravano alla Critica della ragion pura, di aver voluto analizzare il pensiero senza aver fatto prima i conti col linguaggio. E, perciò anche, il Kant conservava esplicitamente la logica formalistica, sebbene in essa, continuando la tradizione di altri logici pur seguaci di Aristotile (ad es., del Leibniz), introducesse alcune correzioni e semplificazioni (cercò, com'è noto, di dimostrare la falsa sottigliezza delle quattro figure del sillogismo). La conservava esplicitamente, perchè in lui non erano quelle cause d'avversione, nascenti dalla nuova dottrina del concetto, che dall'Hegel la faceva guardar con occhio nemico, come cittadella del pensare astratto. Anzi il Kant, sottraendo alla logica delle scuole ogni indagine sull'elemento sintetico, la rendeva più completamente formalistica. Era essa, secondo lui, ‒ come diceva nella Critica della ragion pura, ‒ un canone dell'intelletto e della ragione, ma solo per rispetto al formale del suo uso, qualunque sia il contenuto cui venga applicato: suo unico criterio, il concordare o no di una conoscenza con le leggi generali e formali dell'intelletto e della ragione; il che è la conditio sine qua non di ogni verità, ma conditio del tutto negativa.

Herbart, Hamilton, Schopenhauer.

Dal Kant prende le mosse la semplificata logica formalistica dei tempi moderni, che in Germania fu rappresentata principalmente dall'Herbart, e in Inghilterra dall'Hamilton. Questi batteva sul carattere del tutto ipotetico dei ragionamenti logici, escludeva dalla logica le discussioni sulla possibilità e l'impossibilità, sui modali, e additava come errore fondamentale l'intromissione nella logica dei concetti d'induzione perfetta ed imperfetta, che, riferendosi a differenze materiali, sono perciò extralogici (Fragm. de phil., trad. Peisse, pp. 159, 165). All'Hamilton si deve la cosiddetta quantificazione del predicato, con la conseguente proposta di riforma nella classificazione delle proposizioni e dei sillogismi. ‒ Anche lo Schopenhauer mostrava deferenza per le forme logiche, che gli sembravano (dubbia lode!) un bel parallelo alle forme retoriche, e proponeva qualche ritocco, come quello di considerare sempre universali i giudizii, tanto quelli chiamati con questo nome come i particolari e i singolari, e di spiegare gli ipotetici e i disgiuntivi come giudizii pronunziati sulla comparazione di due o più giudizii categorici. Del sillogismo ‒ che era per lui un giudizio, tratto da due altri giudizii, senza intervento di nuove conoscenze, ‒ abbandonava la quarta figura; ma le prime tre proclamava «l'ectipo di tre reali ed essenziali operazioni del pensiero» (Werke, II. 120-135).

La filosofia del linguaggio.

La nuova filosofia del linguaggio, dall'Herder all'Humboldt ed allo Steinthal, ‒ precorsi, un secolo innanzi, dal Vico, che sentì l'inanità della logica aristotelica. ‒ veniva, intanto, preparando un tale ambiente d'idee relative alla lingua ed alla fantasia che se la logica formalistica vi fosse stata trasportata, un po' prima, un po' dopo, sarebbe perita per mancanza di aria respirabile. Ma è un fatto che ‒ salvo qualche importante discussione parziale, come fu la polemica dello Steinthal contro il Becker sui rapporti di logica e grammatica, dalla filosofia del linguaggio non si trassero i vantaggi che si potevano, e quella filosofia stessa non fu svolta abbastanza, nè coerentemente difesa, e presto impantanò anch'essa nel positivismo. Ad ogni modo, lo Steinthal mise bene in chiaro la non coincidenza del pensiero logico con le forme verbali.

La logica formalistica nella seconda metà del sec. XIX.

La logica formalistica, nella seconda metà del secolo XIX, mostra le tracce di tutta la storia precedente, e, nell'impotenza a superare i contrasti, prende forma di eclettismo. L'antiscolasticismo. o il movimento umanistico, appare così nei tentativi di ritorno al vero Aristotile (Trendelenburg, Prantl, etc.). come nella discretezza con cui sono trattate le categorie verbalistiche: la teoria del giudizio è semplificata, quella del sillogismo ridotta al minimo. Il terreno, rimasto libero, è occupato dal naturalismo, con le teorie dei metodi induttivi e dei metodi matematici; dalla logica speculativa, con le ricerche sui metodi delle scienze morali e la possibilità della filosofia; da qualche pretesa di logica-metafisica, con le ricerche sulle categorie della sostanza, della causa, del fine, e simili. In alcuni libri ‒ come, ad esempio, nella Logicadell'Ueberweg, ‒ si nota finanche traccia del trasporto delle forme verbali del pensiero alle categorie della realtà, del peccato di Hegel e di Schleiermacher; e l'Ueberweg parallelizza il concetto con l'esistenza delle specie, il giudizio con le relazioni e condizioni fondamentali dell'essere, il ragionamento con l'oggettiva conformità alle leggi, e le forme sistematiche con la totalità oggettiva! La logica formalistica non è morta. Si vedano i trattati del Lotze. del Sigwart, del Wundt: per non parlare di quello dell'herbartiano Drobisch, nel quale, come del resto è naturale, si sostiene a spada tratta che vi sono «giudizii e sillogismi necessarii, ma non già concetti necessari!». Il Lotze riduce le forme dei giudizii a tre sole, determinate dalla varia relazione della copula, i categorici, gl'ipotetici e i disgiuntivi, facendo precedere ai categorici gl'impersonali: il che attesta che egli sentiva oscuramente l'inevitabilità del porre, prima del pensiero logico, un'operazione teoretica, che non abbia distinzioni logiche; mentre, d'altra parte, ha sempre del linguaggio una concezione intellettualistica, e la poesia e l'arte gli appaiono non già collegate alla contemplazione del vero ma ai sentimenti e alle emozioni del piacere e del dolore. Delle forme del sillogismo rifiuta la quarta, e crede possibile ridurre la seconda e la terza alla prima; e critica alcune delle regole tradizionali, come quella della non conclusione da due premesse negative. Il Sigwart riforma la classificazione dei giudizii (giudizii di denominazione, di proprietà ed attività, impersonali, di relazione, astratti, narrativi, esplicativi), e ritocca quella dei sillogismi. Il Wundt, accettando l'antica tripartizione di forme logiche, tenta nuove suddivisioni: ad esempio, i giudizii, considerati secondo l'oggetto, si distinguono, nella sua teoria, in indeterminati, singolari e plurali; secondo il predicato, in giudizii narrativi, descrittivi ed esplicativi; secondo la relazione, in giudizii d'identità, di sopraordinazione, subordinazione, coordinazione e di dipendenza: ed in negativamente predicanti e negativamente opponenti. Nel formalismo è impigliato il Brentano, al quale si deve l'aver messo acutamente in rilievo il carattere esistenziale dei giudizii (che si sarebbe dovuto circoscrivere ai giudizii concreti o storici); ma che tenta, per altro, la riforma della logica sempre nella cerchia della logica formalistica: onde assegna la quantità dei giudizii alla loro materia, e si limita a dividerli in affermativi e negativi: delle inferenze immediate accetta solo quella ad contradictoriam: delle leggi del sillogismo nega l'ex mere negativis e sostiene invece che ex mere affirmativis nil sequitur: la quaternio terminorum, che passava già pel contrassegno del sofisma, è invece difesa come legge di tutti i sillogismi, dei quali, per altro, si aboliscono le distinzioni delle figure e dei modi. ‒

Idee intellettualistiche del linguaggio.

Perfino quell'indirizzo filosofico, che ha preso in esame più da vicino il linguaggio, la filosofia dell'azione e dell'intuizione, accetta sul linguaggio il pregiudizio formalistico, perchè ne fa un istrumento di aberrazione, che rende spaziale il temporale e lo falsifica, che fraziona la durata e fa sorgere gli astratti; e dà perciò la preferenza alla musica: come se la musica non fosse un linguaggio, ed il linguaggio, nella sua genuina ed eterna natura, non fosse, proprio, musica!

La logica matematica.

Pure, anche tra le sue incoerenze, il movimento logico moderno, preso nel suo insieme, si rivela non favorevole alla sillogistica, ed è sulla via della liberazione. I reazionarii non mancano; e reazionarii son proprio coloro che si dan l'aria di modernissimi, i propugnatori della logica più o meno matematica, i rinnovatori di alcune fisime del Leibniz, i prosecutori di Giorgio Bentham. del De Morgan, del Boote, del Jevons, del Grassmann, che sono rappresentati ora da un gruppo numeroso, nel quale si distingue l'italiano Peano. La critica, che costoro muovono ad Aristotile, può dirsi sia proprio l'opposta di quella che il pensiero moderno è venuto formulando; le distinzioni di Aristotile paiono ad essi poche ed insufficienti, e perciò, studiando in particolar modo i metodi di esposizione delle scienze matematiche, moltiplicano i principii logici e le forme dei ragionamenti. Questa sorta di logica è stata esattamente definita testè dal Windelband: «una logica del tappeto verde».

III.

La teoria dei giudizii storici, o Istorica.

Il terzo ed ultimo elemento ‒ e questo vien di solito del tutto trascurato ‒ della storia della logica, è la storia delle teorie della storiografia, o della Istorica; come pel primo la denominò il Vossio (1623), con parola formata sull'analogia di Logica, Poetica, Retorica, etc., e che, nel secolo XIX, cercarono di rimettere in onore il Gervinus (1837) e il Droysen (1858). Come essa sia parte integrante di una completa dottrina della conoscenza, e come le soluzioni date ai suoi problemi, o la deficienza e gli errori di tali soluzioni, abbiano esercitato efficacia sulle stesse teorie della logica pura o del concetto, abbiamo già mostrato.

Veramente, il gran moto delle speculazioni sulla istorica è moderno. Anche per questa parte, come per le teorie sul linguaggio e sulla fantasia artistica, il Vico ‒ col contrapporsi al suo secolo matematico e con la viva sua coscienza dell'indole affatto peculiare della certezza storica ‒ fu precursore. Ma l'interessamento pel problema della storia appartiene sopra ogni altro, al periodo romantico, e si è riacceso negli ultimi tempi, come reazione al naturalismo che cercava d'invadere e sottomettere anche la storiografia.

Sparse idee sulla storia negli scrittori antichi.

La filosofia greca non prestò attenzione al pensiero storico: Aristotile vi fa appena qualche accenno nella Poetica; onde il problema della storiografia non fu dall'antichità tramandato al medioevo e ai tempi moderni, come problema filosofico. Gli antichi ci lasciarono molte osservazioni incidentali, e qualche scritto affatto empirico, sul modo di scrivere la storia: della quale, del resto, non si riusciva a riconoscere l'autonomia, come non si riuscì a riconoscerla per la poesia, ed a quella come a questa si assegnarono fini estrinseci, l'utile e l'ammaestramento per la vita, e simili. Valore filosofico non si può attribuire ad osservazioni di buon senso, come è quella di Quintiliano, che la storia si scriva ad narrandum non ad demonstrandum. Nè valore filosofico avevano le regole dei retori, come di Dionigi di Alicarnasso, ‒ che la locuzione storica, senz'essere del tutto poetica, debba tenersi alquanto più elevata del discorso comune, ‒ o di Cicerone, che richiedeva per la storia verba ferme poetarum: «forse ‒ scriveva il Vico, rendendo profondo un detto non profondo ‒ per mantenersi gli storici nell'antichissima loro possessione, la quale si è pienamente nella Scienza nuova dimostrata, che i primi istorici delle nazioni furono i primi poeti» (Op., IV, 400). Più importanti sono invece le esigenze, espresse specialmente da Polibio, intorno a ciò che è indispensabile alla storia, oltre l'elemento rappresentativo: la cognizione dell'indole dei fatti dei quali si ritraggono le vicende, dell'arte militare pei fatti militari, della politica per la vita politica: la storia non si fa sui libri, al modo dei compilatori e dei letterati, ma sui documenti originali, visitando i luoghi nei quali si è svolta, penetrandola con l'esperienza e col pensiero[nota 31].

Empirismo dei trattatisti del rinascimento.

Nel rinascimento, si moltiplicarono i trattati sull'arte storica, per opera del Robortello, dell'Atanagi, del Riccoboni, del Foglietta, del Beni, del Mascardi, e di molti altri, italiani specialmente ed anche stranieri; ma le loro discussioni furono quasi del tutto dipendenti dalle poche idee già manifestate in proposito dagli antichi, e si aggirarono di solito sull'elocuzione, sull'uso delle concioni e delle digressioni, sulla materia storica, e simili. Fra codesti trattatisti si fa notare, anche qui come nella storia della poetica e della retorica. Francesco Patrizzi (1560), per idee ora acute, ora stravaganti ed incoerenti: giustamente, superando uno dei pregiudizi dell'empirismo, egli non voleva limitato il concetto della storicità alle sole imprese militari e ai negoziati politici, ma esteso a tutti i fatti umani: e, con analogo superamento di vedute empiriche, poneva la rappresentazione storica non nelle sole parole, ma anche nel dipingere e nello scolpire (i tempi nostri, così fecondi di storie illustrate graficamente, debbono dargli qualche ragione), e non ammetteva limiti di tempo: si soffermava sul modo di accertare la verità storica e sul grado di credibilità delle testimonianze. Ma usciva in bizzarrie allorchè ammetteva una storia del futuro, recandone in prova i profeti: ed in incoerenze, col negare ed affermare insieme il fine morale della storia[nota 32].

L'empirismo metodologico.

All'empirismo, di solito retorico, dei trattatisti si venne accompagnando un'altra forma di empirismo, in verità più importante, quello metodologico, sui canoni e le avvertenze da tener presenti nelle ricerche storiche. In qualche accenno agli obblighi dello storico era in un luogo di Cicerone, da tutti ripetuto e comentato; ma la trattazione man mano acquistò ampiezza, come si vede in ispecie nel trattato del Vossio. Ars historica sive de historia et historices natura, historiæque scribendæ praeceptis commentatio (1623). Maggiore svolgimento ebbe nei trattati scolastici di logica, dei secoli XVI e XVII, come nella Logica seu ars ratiocinandi del Leclerc (1692)1[nota 33]. E con questi canoni, sorti nel campo degli storici e critici, non sarebbe inopportuno paragonare quelli, che si andarono accumulando nella letteratura giuridica, sul modo di vagliare e pesare le testimonianze. ‒ L'indirizzo metodologico ha anch'esso portato i suoi migliori frutti ai tempi nostri, in prima linea nel dotto manuale tedesco di Ernesto Bernheim (Lehrbuch der histor. Methode, 3a-4a ediz., 1903), ed anche nel pratico libro francese del Langlois e del Seignobos (Introduction aux études historiques, (1898)), o nei Principes de la critique historique del bollandista De Smedt (1883). Ma la tendenza generale di queste opere, ‒ come si vede dalle stesse divisioni in euristica, critica, comprensione, esposizione, ‒ resta, e non può non restare, empirica e pratica.

La teoria della storia nella filosofia moderna, e lo scetticismo storico.

Nella filosofia propriamente detta, dal secolo decimosesto a tutto il decimottavo, alla storia non si dette conveniente attenzione, anzi il già indicato indirizzo naturalistico e matematico del pensiero, portava a trascurarla e a negarle autonomia. Bacone, se non altro, le aveva assegnato un posto nella sua classificazione del sapere, divisa, com'è noto, secondo le tre facoltà (memoria, immaginazione, ragione), in Storia, Poesia e Filosofia; e aveva passato in rassegna le due grandi classi di storia, la naturale e la civile, ‒ la prima narrativa od induttiva, la seconda variamente suddivisa, ‒ e perfino i generi di storia che ancora non esistevano, almeno in esemplari cospicui, ma si desideravano, come la storia letteraria (De dign. et augm. IT, capp. 1-12). Ma l'Hobbes, distinte le due specie di cognizione, «

altera facti, et est cognitio propria testium, cuius conscriptio est historia

», storia naturale e storia civile, «

neutra

‒ soggiungeva ‒

pertinet ad institutum nostrum

», che concerneva soltanto la «

cognitio consequentiarum

», cioè la scienza o filosofia (De hom. c. 9). Cartesio, con la sua mancanza di senso storico, eccitò la polemica anticartesiana del Vico. Anche il Leibniz guardò alla storia con occhio da intellettualista, e non le riconobbe autonomia. Conseguenza dell'intellettualismo furono poi le manifestazioni, che si ripetettero frequenti nel corso del secolo decimottavo, di scetticismo storico, di disprezzo per la storia, la quale, come già a Sesto Empirico, parve cosa senz'arte e senza metodo (

ἄτεχνον... καὶ ἐκ τῆς ἀμεθόδου ὕλης τυγχάνουσαν

).

La teoria della storia nell'Hegel e nell'Humboldt.

A codesto scetticismo forma antitesi l'alto posto che la storia prende nella filosofia dei principii del secolo decimonono, nel sistema dell'Hegel, che, come è noto, è tutto animato dall'idea della storicità dello spirito, e perciò anche potè dare forte impulso agli studii storici intorno alla filosofia, l'arte, la letteratura, la vita civile e il diritto. L'Hegel sostenne con molto vigore la necessità dell'elemento interpetrativo e razionale nella storia: a coloro, che chiedevano una storia che fosse disinteressata a mo' di magistrato che giudichi un processo, egli rispondeva che anche il magistrato ha il suo interesse, l'interesse pel dritto; e così, a suo modo, lo storico (Encyckl. § 549). Ma non si può negare che l'elemento interpetrativo fu esagerato dallo Hegel, quando parlò dello scopo, del piano provvidenziale, che è nella storia (ivi), e quando concepì come parte del suo sistema una filosofia della storia, cioè una storia universale ridotta al ritmo dialettico. ‒ All'Hegel alludeva certamente, e intendeva far opposizione, Guglielmo di Humboldt, nel suo discorso intorno al compito dello storico (Ueb. d. Aufgabe d. Geschichtschreibers, 1822), nel quale il procedere dello scrittore di storie era ravvicinato a quello dell'artista. Come al poeta, allo storico ‒ diceva l'Humboldt ‒ occorre la fantasia: non certo la fantasia libera, ma il dono del ricostruire e del collegare. Come l'arte, la storia cerca la vera forma degli avvenimenti, la forma pura, concreta, dell'apparizione reale; ma, laddove l'arte tocca appena le apparizioni fuggevoli del reale per sollevarsi su ogni realtà, la storia si attacca a quelle apparizioni e vi si profonda. Le idee, che lo storico elabora, non sono da lui introdotte nella storia, ma scoperte nella stessa realtà, di cui formano l'essenza: esse risultano dalla stessa pienezza degli avvenimenti, non già da un'aggiunta estranea, come nella cosiddetta storia filosofica o teleologica. Certamente, la storia universale non è comprensibile senza un ordine nel mondo (eine Weltregierung); ma lo storico non ha nessun organo per indagar direttamente questo piano, ed ogni sforzo che si faccia per coglierlo, porta al vuoto ed arbitrario teleologismo. Egli deve invece andarlo desumendo dai fatti singolarmente indagati: giacchè il fine della storia non può essere se non la realizzazione dell'idea, che l'umanità deve rappresentare, da tutti i suoi lati e in tutte le configurazioni nelle quali la forma finita può congiungersi con l'idea; e il corso degli avvenimenti potrà spezzarsi sol quando idea e forma non siano più in grado di compenetrarsi. ‒ Lo scritto, profondo e suggestivo, ha quel certo che di indeterminato, che è carattere di tutte le cose dell'Humboldt: il ravvicinamento tra arte e storia è viziato da un concetto esagerato dell'arte; e quali siano le idee che lo storico deve ritrarre, è piuttosto presentito che chiaramente definito.

La reazione contro l'invasione naturalistica nella storia, e le indagini gnoseologiche.

Comunque sia, un senso così vivo e penetrante della storia andò perduto e non dette altre manifestazioni per lunghi anni. Si deve agli eccessi del naturalismo e positivismo, che tentò di violare e storcere l'indole della storia, elevandola ‒ come si disse, e doveva parere un'ironia, ‒ a scienza, cioè a scienza naturalistica; se le menti furono ricondotte, in tempi a noi prossimi, a riesaminare il problema della natura della storia, e delle sue relazioni con la scienza concettuale. La questione si formolò con le parole: «se la storia sia una scienza», e molti ne hanno scritto a lungo e in vario senso, storici e filosofi. Tra le più recenti e vaste trattazioni dell'argomento son quelle del già citato Rickert (1896-1902), e di A. Xénopol (1899).

Teorie recenti.

Il Rickert studia minutamente il procedere naturalistico, mostrando come esso si sforzi di superar l'individualità, la quale resta sempre suo limite; e poi il procedere della storia, che s'impadronisce appunto di quel dominio, al quale il procedere naturalistico rinuncia. Lo Xénopol, che è meno filosofo del tedesco, sostiene la medesima distinzione, sotto la forma assai contorta e imprecisa del doppio ordine di scienze, le scienze dei phénomènes coêxistants e quelle dei phénomènes successifs; e, non senza ingenuità, immagina di aver fatto lui pel primo la scoperta di questa distinzione vecchissima ed elementare, benchè, a dir vero, alquanto obliterata nell'ubriacatura naturatistica, che altre non poche verità elementari della filosofia credette di aver superate per averle ignorate. Tanto il Rickert quanto lo Xénopol. oltre il merito di avere ripreso a sostenere l'importante distinzione dei due ordini del sapere, hanno l'altro dell'aver compreso che la storicità si estende ben oltre il campo, che di solito le si assegna, della vita sociale e delle sue vicende, ed è un modo di considerazione coestensivo a quello delle scienze concettuali.

Necessità di una scienza dell'intuizione pura (Estetica), come fondamento di una Istorica.

Se non che, la concezione della storia come conoscenza dell'individuale ha per necessario presupposto una teorica generale della cognizione dell'individuale: onde è stato notato che l'Istorica presuppone non solo una logica, ma, prima ancora di essa, un'Estetica: la conoscenza storica ‒ è stato detto ‒ rientra nel concetto generale dell'arte (dell'intuizione). Per non avere inteso ciò, il Rickert, ad esempio, nella seconda parte del suo libro, si è andato avvolgendo in gravi contradizioni; ed avendo definito il concetto come caratteristico del procedere naturalistico, vuole alla fine trovare una specie di concetto anche nel procedere distinto ed opposto al primo, cioè in quello storico: un concetto storico, che si otterrebbe col ritagliare dall'infinità estensiva ed intensiva dei fatti alcuni gruppi messi in rapporto con criterii d'importanza e di valore. È vero ‒ egli scrive ‒ che il concetto è stato da noi definito come alcunchè di contenuto universale; ma, appunto, noi vogliamo ora superare questa unilateralità, e perciò è, nell'interesse logico, giustificato di chiamare concetto anche i pensieri che esprimono l'essenza storica della realtà! (o. c. pp. 328-9). Peggio ancora, allorchè si prova a spiegare l'incancellabile carattere intuitivo ed estetico della narrazione storica: secondo il Rickert, questo elemento serve solo per dar vivezza, quasi eccitante della fantasia; è mezzo e non fine, diretto a far conoscere come le cose sono realmente accadute e non già ad ottenere effetti artistici: lo storico ha da fare con la verità, laddove la verità dell'arte è una metafora (pp. 382-9). Conseguenza di questa inintelligenza della funzione estetica è anche la faticosa e vana costruzione, che il Rickert è costretto a fare, per determinare a quali fatti e a quali personaggi sia da conferire un oggettivo valore storico[nota 34].

Le discussioni sui fattori storici estranee alla Istorica e alla sua storia.

La controversia se la storia sia scienza e quale scienza, o se sia una forma artistica nella quale gli elementi intellettivi e scientifici s'incorporano senza mutarne l'indole intuitiva, non è la sola che si sia mossa, negli ultimi decennii, intorno alla storia. Ma è la sola che abbia carattere gnoseologico. Tutte le altre si riferiscono ai criterii d'interpetrazione, ossia al sistema d'idee che, come sappiamo, serve di sostegno a qualsiasi narrazione storica. E si è disputato dell'importanza maggiore o minore del clima e della razza, e di quella dei fenomeni economici, e dell'individuo e della collettività, e del fattore intellettuale, e della coltura, e della moralità, e delle idee immanenti o trascendenti, e delle leggi storiche, e della teleologia oggettiva e della provvidenza, e così via: dispute, nelle quali sono famosi i numi del Buckle. del Taine, dello Spencer, di Carlo Marx, del Ranke, del Lamprecht, e di altri. Ora è evidente che qui la controversia non concerne l'indole della storiografia, ma la concezione del mondo, il sistema filosofico dell'uomo, della società, della realtà, a cui convenga o no aderire. Diversamente risolve le quistioni sovraccennate il materialista o lo spiritualista, l'idealista o il fenomenista, il teista o il panteista. Noi abbiamo già mostrato che la teoria dei fattori storici non appartiene alla Istorica in ispeciale, perchè è tutta la filosofia; e chi volesse tirarla nella storia della Istorica entrerebbe, nè più nè meno, nell'impegno di esporre l'intera storia della filosofia.

Conclusione.

Svolgere, con maggiore o minore ampiezza, lo schema che abbiamo abbozzato, ci sembra il compito di una vera e propria Storia della logica, che finora si desidera[nota 35].

Note a piè di pagina

Nota 1:

Avvertenza. ‒ Come già nel vol. XXX degli Atti dell'Accademia Pontaniana pubblicai le mie Tesi fondamentali di estetica, che presero poi ampiezza e forma di libro; così pubblico ora questo schizzo di logica, programma e saggio di più ampio lavoro. ‒ B. C. torna

Nota 2:

Vedi gli svolgimenti del capitolo IV. torna

Nota 3:

L'abbiamo studiata altrove, nell'Estetica come scienza dell'espressione linguistica generale (Palermo, 1902; 2a ediz., 1904): libro che precede, non soltanto cronologicamente questo scritto, il quale svolge le idee, colà appena accennate nel cap. V della Parte teorica, intorno allo Logica. torna

Nota 4:

L'abbiamo studiata altrove, nell'Estetica come scienza dell'espressione linguistica generale (Palermo, 1902; 2a ediz., 1904): libro che precede, non soltanto cronologicamente questo scritto, il quale svolge le idee, colà appena accennate nel cap. V della Parte teorica, intorno allo Logica. torna

Nota 5:

Chi voglia toccar con mano l'intrinseca inapplicabilità della sopraordinazione, subordinazione e coordinazione etc. alla filosofia, si provi a rappresentare graficamente in forma di piramide o di albero classificatorio un sistema di veri concetti filosofici, e si accorgerà presto che quei simboli di divisioni spaziali sono affatto inetti a cogliere la storia ideale dello spirito; e debbono per lo meno essere accompagnati da continue note, che ammoniscano di non prenderli così come sono figurati, e con altre espressioni li rettifichino e completino. torna

Nota 6:

Vedi Estetica^2 pp. 71-76 torna

Nota 7:

Questi esempii, così copiosi ‒ per dare anche noi un esempio, ‒ nelle dottrine dei giureconsulti romani, fecero nascere l'idea nel cervello balzano dell'abate Galliani di scrivere una «Vita di Tizio», raccogliendo dal Corpus iuris tutti i casi che gli accaddero, e così tessea la storia degli altri suoi parenti. Caio, Sempronio e Mevio, tutti nominati anche spesso nelle leggi»! (L. Diodati, Vita dell'ab. F. Galiani, Napoli, 1788, pp. 69-60). torna

Nota 8:

È merito del Brentano e della sua scuola l'aver fatta oggetto di esame, e validamente sostenuta, l'esistenzialità dei giudizii; quantunque non siano stati sempre, in quella scuola, accuratamente distinti i giudizii ai quali solo si applica l'esistenza nel significato specifico della parola, dai giudizii astratti nei quali l'esistenza coincide con la pensabilità, e sia stato per conseguenza negato il carattere di predicato che assume l'esistenza nei giudizii da noi detti individuali (giudizii concreti, distinti dagli astratti della filosofia). torna

Nota 9:

Vedi sopra pp. 23, 34-35. torna

Nota 10:

Vedi, per più ampio svolgimento di questo punto, Estetica^2, pp. 133-139. torna

Nota 11:

Per lo svolgimento storico di questa teoria dei concetti rappresentativi, ‒ dall'intelletto astratto e dai concetti astratti e rappresentazioni generali dell'Hegel, fino all'etichette ed ai cartellini della moderna gnoseologia delle scienze naturali (Avenarius, Mach, Bergson, Rickert, etc), ‒ si vedano i cenni dati nel cap. VIII, § 1, di questa memoria. Noi aderiamo alla teoria con alcune modificazioni, ma le diamo tutt'altro significato filosofico. torna

Nota 12:

Per lo svolgimento storico di questa teoria dei concetti rappresentativi, ‒ dall'intelletto astratto e dai concetti astratti e rappresentazioni generali dell'Hegel, fino all'etichette ed ai cartellini della moderna gnoseologia delle scienze naturali (Avenarius, Mach, Bergson, Rickert, etc), ‒ si vedano i cenni dati nel cap. VIII, § 1, di questa memoria. Noi aderiamo alla teoria con alcune modificazioni, ma le diamo tutt'altro significato filosofico. torna

Nota 13:

Si può vedere benissimo delineato questo contrasto, per ciò che concerne la linguistica, nello scritto di Karl, Vossler. Positivismus und Idealismus in der Sprachwissenschaft, Heidelberg, 1904. Cfr, rivista La Critica, III. 150-153. torna

Nota 14:

Cfr. Estetica^2, pp, 38-41, 439-454, e Critica, II, 252-8, e III. 253-4. torna

Nota 15:

Per questa ragione appunto, noi l'abbiamo dichiarata inetta a fondare una logica: vedi cap. I. pp. 7-9. torna

Nota 16:

Cfr. ciò che si è detto di sopra, cap, II. pp. 29-30, intorno ai principii o leggi logiche. torna

Nota 17:

Autob. in Opere, ed. Ferr. IV, 886 ‒ Una curiosa raccolta di giudizii contro le matematiche è nell'articolo dell'Hamilton sullo Studio delle matematiche (vedilo in Fragments de philosophie, trad. Peisse, Parigi, 1840. pp. 283-370). torna

Nota 18:

Logik, 2a ed., pp. 532-533. torna

Nota 19:

Vedi G. Gentile, nella rivista La Critica, II (1904), p. 31. torna

Nota 20:

Vedi cap. IV. pp. 57-59. torna

Nota 21:

Vedi cap. III. pp. 34-35. torna

Nota 22:

Vedi, per questa diversità tra storia della filosofia e storia della poesia e dell'arte, Estetica^2 pp. 131-139. torna

Nota 23:

Per la pedagogia, vedi la dimostrazione data dal Gentile, Il concetto scientifico della pedagogia, Roma. 1901, (estr. dai Rendic. dell'Accad. dei Lincei). torna

Nota 24:

Per mia parte, vado da più anni analizzando questi miscugli antichi e nuovi e risolvendoli nelle categorie fondamentali dell'attività spirituale, persuaso come sono che la mancata analisi e risoluzione sia tra le più forti cause di errori nella filosofia moderna. Un'intera serie di siffatte analisi è nelle recensioni e varietà della rivista La Critica: vedi, tra l'altro, intorno alla Letteratura comparata, I. 77-80; intorno alla Völkerpsychologie, ivi, 291-295; intorno alla Stilistica, ivi, 157-160; intorno alla Statistica, II, 487-489; intorno alla Grammatica, ivi, 252-258; intorno alla Psicologia, ivi, 140-143; intorno alla Storia delle scienze morali o politiche, III, 165-168. Intorno alla Sociologia, vedi Estetica^2, pp. 65-66, e cfr. Revue de synt. histor., V. 268-9, e Critica, I, 55-56. Intorno alla Retorica, vedi Estetica^2, pp. 439-454. Intorno alla Kulturgeschichtet vedi in Atti dell'Accad. Pontaniana, vol. XXV. Intorno alla Critica ed alla Storia della critica, ivi, vol. XXXIII. ed anche in Atti del Congresso storico internaz. del 1903, vol. IV. torna

Nota 25:

Vedi per la giusta interpetrazione del detto dell'Hegel (nella prefaz., alla Philosophie des Recht), il Gentile, L'insegnamento della filosofia. Palermo, 1909, pp. 38-40. torna

Nota 26:

Vedi sopra cap. V, pp. 69-71. torna

Nota 27:

Di rado, nel libri dogli scolari, a queste costruzioni arbitrarie si mescolarono pensieri profondi ed osservazioni acute e vere, come se ne incontrano invece dappertutto nei libri del maestro. Una delle poche eccezioni è la costruzione dialettica delle forme economiche, fatta da Carlo Marx, la cui importanza è nella copia d'idee storiche originali, che, alquanto estrinsecamente, sono trattate col metodo e la fraseologia hegeliana. torna

Nota 28:

Vedi la rivista fiorentina Leonardo, e la comunicazione fatta al 2° Congresso internazionale di filosofia, del 1904, da, G. Papini. Les extrêmes de l'activité théorique (nei Compte-rendux, pp. 473-481). torna

Nota 29:

Vedi la recente esposizione della secolare logica indiana, nella sua forma più compieta, quale appare in un trattato del XII secolo, fatta da H. Jackobi, Die indiche Logik, nelle Nachrichten c. d. kön. Ges. der Wiss. zu Göttingen, Philol-histor. Kl., 1901, fasc. 4.°, pp. 464-484. torna

Nota 30:

Vedi la memoria del Prantl, Ueber Petrus Ramus, nei Sitzungsber. d. k. torna

Nota 31:

Vedi (specialmente per ciò che concerne Polibio) E. Pais. Della storiografia e della filosofia della storia presso i Greci. Livorno, Giusti, 1889. torna

Nota 32:

Si cfr. lo scritto del dr. Enrico Maffei, I trattati dell'arte storica dal rinascimento fino al secolo XVII, Contributo alla storia della letteratura italiana. Napoli, Pierro. 1897. torna

Nota 33:

Vedi, per questa parte ancora poco esplorata, le ricerche di G. Gentile. Contribution à l'histoire de la méthode historique, in Revue de synthèse histor., V. 129-152). torna

Nota 34:

Cfr. intorno a queste controversie il mio scritto: Les études relatives à la théorie de l'histoire en Italie, nella Revue de synthèse histor., V, 257-269; dove ho esposto anche la parte che io stesso ho avuto in essa, sin dalla memoria da me pubblicata nel 1893 negli Atti di questa accademia (vol. XXIII) in cui sostenni il carattere estetico della storia, e i punti del mio dissenso rispetto al Rickert, allo Xénopol e agli altri. torna

Nota 35:

La grande opera di Cablo Prantl., Geschichte der Logik im Abendlande, Lipsia. 1855-1870, voll. quattro, insigne per dottrina e per lucida ed animata esposizione, non va oltre il secolo XV (per alcuni scrittori appartenenti ai secoli posteriori si hanno le sparse memorie, che il P. venne pubblicando in atti accademici, e che sarebbe opportuno raccogliere in volume). Resta fuori, quindi, tutto il movimento moderno, che è, specie il postkantiano, di capitale importanza. Ma anche il periodo ampiamente trattato ‒ l'antichità e il medioevo ‒ è guardato dall'angusto angolo visuale di un moderato aristotelismo e formalismo, che è disadatto a far comprendere i punti essenziali della storia della logica. Un rapido schizzo, compilato in parte sull'opera del Prantl e contenente nel resto una polemica contro gli avversarii della logica hegeliana (Herbart, Schopenhauer, Trendelenhurg), precede la Logik^2 (1865) di Kuno Fischer. Carattere quasi esclusivamente bibliografico, e di excerpta, ha la parte storica della Logica dell'Ueberweg (5a ediz., 1882, curata da J. B. Meyer); e più arida ancora è quella contenuta in L. Rabus, Logik und System der Wissenschaften, Erlangen-Lipsia. 1896. Povera di fatti, verbosa e vaga, è la Geschichte der Logik di F. Harms Berlino, 1881). Nel recente Congresso internazionale di filosofia (Ginevra. 1904), è stata annunziata una nuova e vasta storia della logica, cui attende il sig. Itelson (cfr. Revue de métaphys., XII, 1037-1046): l'autore, per altro, sembra un entusiastico sostenitore della nuova analitica o logistica o logica matematica. ‒ Per lo stato presente degli studii logici è da leggere lo scritto di W. Windelband, nell'opera: Die Philosophie im Beginn des zwangzigsten Jahrunderts. Festschrift für Kuno Fischer, Heidelberg, Winter, 1904, vol. I, pp. 163-186. torna